# $\S1.6$ 极限的存在准则和两个重要极限
## 一、极限的存在准则
### 1. 夹逼定理/迫敛性
1. 数列 $\{x_n\},\{y_n\},\{z_n\}$，$y_n\le x_n\le z_n$，且 $\displaystyle \lim_{n\to \infty}y_n=\lim_{n\to \infty}z_n=a$，可得 $\displaystyle \lim_{n\to \infty}x_n=a$
2. 函数 $g(x)\le f(x)\le h(x)$，且 $\displaystyle \lim_{x\to x_0}g(x)=\lim_{x\to x_0}h(x)=A$，可得 $\displaystyle \lim_{x\to x_0}f(x)=A$

> 证明：$\forall \epsilon \gt 0$，$\exists N$，$n\gt N$时，
> $a-\epsilon \lt y_n \lt a+\epsilon$，$a-\epsilon \lt z_n \lt a+\epsilon$
>
> $a-\epsilon \lt y_n \le x_n \le z_n \lt a+\epsilon$
> 即 $|x_n-a|\lt \epsilon$
> $\therefore \displaystyle \lim_{n\to \infty}x_n=a$

#### 例题
1. 证明 $\displaystyle \lim_{n\to \infty}\sqrt[n]{a}=1\quad (a\gt 0且a \ne 1)$

解：若 $a\gt 1$，令 $\lambda_n=\sqrt[n]{a}-1\gt 0$，$\sqrt[n]{a}=1+\lambda_n$
$$
\begin{align*}
a=(1+\lambda_n)^n&=1+n\lambda_n+\frac{n(n-1)}{2}\lambda_n^2+\cdots+\lambda_n^n\\
&\ge \frac{n(n-1)}{2}\lambda_n^2
\end{align*}
$$

$0\le \lambda_n \le \sqrt{\dfrac{2a}{n(n-1)}}$

$\because \displaystyle \lim_{n\to \infty} \sqrt{\dfrac{2a}{n(n-1)}}=0$

$\therefore \displaystyle \lim_{n\to \infty}\lambda_n=0=\lim_{n\to \infty}(\sqrt[n]{a}-1)$，$\displaystyle \lim_{n\to \infty}\sqrt[n]{a}=1$

$0\lt a \lt 1$时，$\displaystyle \lim_{n\to \infty}\sqrt[n]{a}=\lim_{n\to \infty}\dfrac{1}{\sqrt[n]{\frac{1}{a}}}=\dfrac{1}{1}=1$

综上所述，$\displaystyle \lim_{n\to \infty}\sqrt[n]{a}=1$ 成立

2. $\displaystyle \lim_{n\to \infty}\dfrac{1}{2}\cdot \dfrac{3}{4}\cdot \dfrac{5}{6}\cdot \cdots \cdot \dfrac{2n-1}{2n}=?$

解：$0\le \dfrac{1}{2}\times \dfrac{3}{4} \times \dfrac{5}{6}\times \cdots \times \dfrac{2n-1}{2n}\le f(n)$
$$
  \begin{align*}
  \left(\dfrac{1}{2}\times \dfrac{3}{4} \times \dfrac{5}{6}\times \cdots \times \dfrac{2n-1}{2n}\right)^2&=\dfrac{1}{2}\times \dfrac{1}{2}\times \dfrac{3}{4}\times \dfrac{3}{4}\times \cdots \times \dfrac{2n-1}{2n}\times \dfrac{2n-1}{2n}\\
  &\lt \dfrac{1}{2}\times \dfrac{2}{3}\times \dfrac{3}{4} \times \dfrac{4}{5}\times \cdots \times \dfrac{2n-1}{2n} \times \dfrac{2n}{2n+1} \\
  &=\dfrac{1}{2n+1}
  \end{align*}
$$

$\because \lim_{n\to \infty}\dfrac{1}{\sqrt{2n+1}}=0$

$\therefore$根据夹逼定理，原式 $=0$

### 2. 单调有界数列必有极限
$$
f(x)在(a,b)上单调有界 \Rightarrow \lim_{x\to a^+}f(x) ,  \lim_{x\to b^-}f(x)存在
$$

#### 例题
1. $x_1=\sqrt{5},x_2=\sqrt{5+\sqrt{5}},\cdots,x_{n+1}=\sqrt{5+x_n}$，证明 $\{x_n\}$ 有极限，并求出它

解：当$n=1$时，$x_1=\sqrt{5}\lt \sqrt{5}+1$；$n=2$时，$x_2=\sqrt{5+\sqrt{5}}\lt \sqrt{5+2\sqrt{5}+1}=\sqrt{5}+1$

设$x_n\lt \sqrt{5}+1$，则
$$
\begin{align*}
   x_{n+1}^2=5+x_n&\lt \sqrt{5}+5+1 \\
   &\lt 5+2\sqrt{5}+1 \\
   &=(\sqrt{5}+1)^2
\end{align*}
$$
$x_{n+1}\lt \sqrt{5}+1$

$\therefore x_n\lt \sqrt{5}+1$，即$\{x_n\}$有上界

又 $\because \{x_n\}$ 单调递增

$\therefore \displaystyle \lim_{n\to \infty}x_n$存在

设 $\displaystyle \lim_{n\to \infty}x_n=\lim_{n\to \infty}x_{n+1}=a$，则$a=\sqrt{5+a}$，解出$a=\dfrac{1+\sqrt{21}}{2}(舍负)$

$\therefore \lim_{n\to \infty}x_n=\dfrac{1+\sqrt{21}}{2}$

2. $0\lt x_0\lt \sqrt{3}, x_{n+1}=\dfrac{3(1+x_n)}{3+x_n},n=0,1,2,\cdots$，证明 $\{x_n\}$ 有极限，并求极限值

解：当 $n=0$ 时，$x_0\lt \sqrt{3}$
设$x_n\lt \sqrt{3}$，则
$$
\begin{align*}
x_{n+1}-\sqrt{3}&=\dfrac{3(x_n-\sqrt{3})-\sqrt{3}(x_n-\sqrt{3}))}{3+x_n}\\
&=\dfrac{(3-\sqrt{3})(x_n-\sqrt{3})}{3+x_n}\lt 0
\end{align*}
$$
$x_{n+1}\lt \sqrt{3}$，即 $\{x_n\}$ 有上界

$\because x_1-x_0=\dfrac{3-x_0^2}{3+x_0^2}\gt 0$, $x_{n+1}-x_n=\dfrac{3-x_n^2}{3+x_n^2}\gt 0$

$\therefore \{x_n\}$ 单调递增

$\therefore \displaystyle \lim_{n\to \infty}x_n$ 存在，设 $\displaystyle \lim_{n\to \infty}x_n=\lim_{n\to \infty}x_{n+1}=a$

则 $a=\dfrac{3(1+a)}{3+a}$，解得 $a=\dfrac{1+\sqrt{5}}{2}$（舍负）

$\displaystyle \lim_{n\to \infty}x_n=\dfrac{1+\sqrt{5}}{2}$
## 二、两个重要极限
### 1. $\lim_{x\to 0}\dfrac{\sin x}{x}=1$
![](../assets/1/limsinx_x.png)

证明：先证 $\lim_{x\to 0^+}\dfrac{\sin x}{x}=1$

设 $\angle ADC=x$

$\because S_\triangle AOB \lt S_扇AOB \lt S_\triangle AOC$
$$
\begin{align*}
\therefore \frac{1}{2}\times 1 \times 1 \times \sin x&\lt \frac{x}{2\pi }\times \pi \times 1^2\le \frac{1}{2}\tan x \\
\sin x&\le x \le \frac{\sin x}{\cos x}\\
\dfrac{\sin x}{x}&\le 1\\
\dfrac{\sin x}{x} &\ge \cos x 且\lim_{x\to 0^+}\cos x = 1\\
\end{align*}
$$

根据夹逼定理，$\cos x\le \dfrac{\sin x}{x}\le 1$，$\displaystyle \lim_{x\to 0^+}\dfrac{\sin x}{x}=1$

再证明 $\displaystyle \lim_{x\to 0^-}\dfrac{\sin x}{x}=1$

令$t=-x$
$$
\lim_{t\to 0^+}\dfrac{\sin (-t)}{-t}=\lim_{t\to 0^+}\dfrac{\sin t}{t}=1
$$
即 $\displaystyle \lim_{x\to 0^-}\dfrac{\sin x}{x}=1$
综上所述，$\lim_{x\to 0}\dfrac{\sin x}{x}=1$

> 注：$\displaystyle \lim_{x\to \infty}\dfrac{\sin x}{x}=0$，$\displaystyle \lim_{x\to x_0}\dfrac{\sin x}{x}=\dfrac{\sin x_0}{x_0}$（$x_0\ne 0$）

#### 例题
1.
$$
\begin{align}
\lim_{x\to 0}\dfrac{1-\cos x}{x^2}&=\lim_{x\to 0}\dfrac{2\sin^2 \frac{x}{2}}{x^2}\nonumber\\
&=\lim_{x\to 0}\dfrac{2}{4}\left(\dfrac{\sin \frac{x}{2}}{\frac{x}{2}}\right)^2\nonumber\\
&=\dfrac{1}{2}\nonumber
\end{align}
$$

2. $\displaystyle \lim_{x\to 0}\dfrac{\tan x}{x}=\lim_{x\to 0}\left(\dfrac{\sin x}{x}\cdot \dfrac{1}{\cos x}\right)=1\cdot 1=1$
3. $\displaystyle \lim_{x\to 0}\dfrac{\arcsin x}{x}\overset{t=\arcsin x}{=} \lim_{t\to 0}\dfrac{t}{\sin t}=1$
4. $\displaystyle \lim_{x\to a}\dfrac{\sin x-\sin a}{x-a}=\lim_{x\to a}\dfrac{2\cos \dfrac{x+a}{2}\sin \dfrac{x-a}{2}}{2\cdot \dfrac{x-a}{2}}=\cos a$

### 2. $\displaystyle \lim_{n\to \infty}(1+\dfrac{1}{n})^n=e$
证明（单调有界原理）：
1. 先证明单调性
  $$
	\begin{align*}
	x_n=(1+\dfrac{1}{n})^n&=\underbrace{(1+\dfrac{1}{n})(1+\dfrac{1}{n})\cdots (1+\dfrac{1}{n})}_\text{n个}\times 1 \\
	&\le \left[\dfrac{(1+\dfrac{1}{n})(1+\dfrac{1}{n})\cdots (1+\dfrac{1}{n})+1}{n+1}\right]^{n+1}\\
	&=\left(\dfrac{n+2}{n+1}\right)^{n+1}=\left(1+\dfrac{1}{n+1}\right)^{n+1}=x_{n+1}
	\end{align*}
	$$

  即 $\{x_n\}$ 单调递增

2. 再证明 $\{x_n\}$ 有界
   $$
   \begin{align*}
   (1+\dfrac{1}{n})^n&=1+n\times \dfrac{1}{n}+\dfrac{n(n-1)}{2!}\times (\dfrac{1}{n})^2+\dfrac{n(n-1)(n-2)}{3!}\times(\dfrac{1}{n})^3+\cdots +\dfrac{n!}{n!}\times (\dfrac{1}{n})^n\\
   &\le 1+1+\dfrac{1}{2!}+\dfrac{1}{3!}+\cdots +\dfrac{1}{n!}\\
   &\lt 1+1+\dfrac{1}{1\times 2}+\dfrac{1}{2\times 3}+\cdots +\dfrac{1}{(n-1)n}\\
   &=3-\dfrac{1}{n}\lt 3
   \end{align*}
   $$
   即 $\{x_n\}$ 有上界

$\therefore \displaystyle \lim_{n\to \infty}(1+\dfrac{1}{n})^n$ 存在，记为 $e$

#### 例题
1. $\displaystyle \lim_{x\to \infty}(1-\dfrac{1}{x})=\lim_{x\to \infty}\dfrac{1}{(1+\dfrac{1}{-x})^{-x}}=\dfrac{1}{e}$
2. $\displaystyle \lim_{x\to \infty}(1+\dfrac{1}{x})^{x+1}=\lim_{x\to \infty}(1+\dfrac{1}{x})^x(1+\dfrac{1}{x})=e$
3. $\displaystyle \lim_{x\to \infty} (1+\dfrac{x}{3})^\frac{1}{x}=\lim_{x\to \infty}\sqrt[3]{(1+\dfrac{x}{3})^{\dfrac{1}{\frac{x}{3}}}}=\sqrt[3]{e}$
4. $\displaystyle \lim_{x\to \infty}(\dfrac{x-1}{x+3})^x=\lim_{x\to \infty}\left[(1+\dfrac{1}{-\frac{x+3}{4}})^{-\frac{x+3}{4}}\right]^{-4}=e^{-4}$

## 三、Cauchy审敛原理
$$
\{x_n\}收敛\Leftrightarrow \forall \epsilon \gt 0\quad \exists N\gt 0\quad m,n\gt N\quad |x_n-x_m|\lt \epsilon
$$

### 例题
证明$x_n=1+\dfrac{1}{2^2}+\dfrac{1}{3^2}+\cdots +\dfrac{1}{n^2}$ 收敛
> [注：该数列实际收敛于 $\dfrac{\pi^2}{6}(n\to \infty)$]

解：$\forall \epsilon \gt 0$，不妨设$m\gt n$
有
$$
  \begin{align*}
  |x_m-x_n|&=\left|\dfrac{1}{(n+1)^2}+\dfrac{1}{(n+2)^2}+\cdots +\dfrac{1}{m^2}\right|\\
  &\lt \dfrac{1}{n(n+1)}+\dfrac{1}{(n+1)(n+2)}+\cdots + \dfrac{1}{(n-1)m}\\
  &=\dfrac{1}{n}-\dfrac{1}{m}\\
  &\lt \dfrac{1}{n}(\lt \epsilon)
  \end{align*}
$$

要使 $|x_n-x_m|\lt \epsilon$，只需 $n\gt \dfrac{1}{\epsilon}$

$\therefore \forall \epsilon \gt 0$，存在 $N=[\dfrac{1}{\epsilon}]$，当 $m,n\gt N$ 时，有 $|x_m-x_n|\lt \epsilon$ 恒成立

$\therefore \{x_n\}$ 收敛
