# $\S 2.2$ 求导法则
## 一、四则运算
设 $u(x)$、$v(x)$ 可导

### 加减法则 $[u(x)\pm v(x)]'=u'(x)\pm v'(x)$
> 推广：$[u_1(x)+u_2(x)+\cdots +u_n(x)]'=u_1'(x)+u_2'(x)+\cdots u_n'(x)$

### 乘法则 $[u(x)v(x)]'=u'(x)v(x)+u(x)v'(x)$
* 特别地，$[Cu'(x)]'=Cu'(x)$（C为常数）
* 证明：
$$
\begin{align*}
	左边 &= \lim_{\Delta x\to 0}\dfrac{(u(x)+\Delta x)(v(x)+\Delta x)-u(x)v(x)}{\Delta x} \\
  &= \lim_{\Delta x\to 0}\dfrac{[u(x+\Delta x)v(x+\Delta x)-u(x)v(x+\Delta x)]+u(x)[v(x+\Delta x)-v(x)]}{2} \\
	&= \lim_{\Delta x\to 0}\left\{\left[\dfrac{u(x+\Delta x)-u(x)}{\Delta x}v(x+\Delta x)\right]+\left[u(x)\dfrac{v(x+\Delta x)-v(x)}{\Delta x}\right]\right\}\\
	&= u'(x)v(x)+u(x)v'(x) = 右边
\end{align*}
$$

> 推广：$[u_1(x)u_2(x)\cdots u_n(x)]'=u_1'(x)u_2(x)u_3(x)\cdots u_n(x)+u_1(x)u_2'(x)u_3(x)\cdots u_n(x)+\cdots +u_1(x)u_2(x)\cdots u_{n-1}(x)u_n'(x)$

### 除法则 $\left[\dfrac{u(x)}{v(x)}\right]'=\dfrac{u'(x)v(x)-u(x)v'(x)}{v^2(x)}$
* 特别地，$\left[\dfrac{1}{v(x)}\right]'=-\dfrac{v'(x)}{v^2(x)}$
* 证明：

$$
	\begin{align*}
	左边&=\lim_{\Delta x\to 0}\dfrac{\frac{u(x+\Delta x)}{v(x+\Delta x)}-\frac{u(x)}{v(x)}}{\Delta x}\\
	&=\lim_{\Delta x\to 0}\dfrac{u(x+\Delta x)v(x)-u(x)v(x+\Delta x)}{\Delta x \cdot v(x+\Delta x)v(x)}\\
	&=\lim_{\Delta x\to 0}\left[\dfrac{u(x+\Delta x)-u(x)}{\Delta x}v(x)-u(x)\dfrac{v(x+\Delta x)-v(x)}{\Delta x}\right] \cdot \dfrac{1}{v(x+\Delta x)v(x)}\\
	&=\dfrac{u'(x)v(x)-u(x)v'(x)}{v^2(x)}=右边
	\end{align*}
$$

## 二、反函数的求导法则
定理：$y=f(x)$ 在$U(x)$ 严格单调且可导 $\Rightarrow x=\phi(y)$ 在点$y$ 可导，且 $\phi'(y)=\dfrac{1}{f'(x)}$

> 证明：
> $$
> \begin{align*}
\phi'(y)&= \lim_{\Delta y\to 0}\dfrac{\phi(y+\Delta y)-\phi(y)}{\Delta y}\\
&=\lim_{\Delta y\to 0}\dfrac{\Delta x}{\Delta y}\\
&=\lim_{\Delta y\to 0}\dfrac{1}{\frac{\Delta y}{\Delta x}}\\
&=\lim_{\Delta x\to 0}\dfrac{1}{\frac{\Delta y}{\Delta x}}\\
&=\dfrac{1}{f'(x)}
\end{align*}
> $$

## 三、复合函数求导
定理：$y=f(u)$ 可导，$u=\phi(x)$ 可导 $\Rightarrow y=f[\phi(x)]$ 可导且
$$
\{f[\phi(x)]\}' = f'(u)\phi'(x) \\
\dfrac{\mathrm d y}{\mathrm d x}=\dfrac{\mathrm d y}{\mathrm d u}\dfrac{\mathrm d u}{\mathrm d x} （链导法则）
$$
* 推广：$\dfrac{\mathrm d y}{\mathrm d x}=\dfrac{\mathrm d y}{\mathrm d u}\dfrac{\mathrm d u}{\mathrm d v}\dfrac{\mathrm d v}{\mathrm d x}$

> 导数的基本公式：
> 1. $(C)'=0$，$C$为常数
> 2. $(x^a)'=ax^{a-1}$
> 3. $(a^x)'=a^x\ln a$，$(e^x)'=e^x$
> 4. $(\log_a{x})'=\dfrac{1}{x\ln a}$，$(\ln x)'=\dfrac{1}{x}$
> 5. $(\sin x)'=\cos x$
> 6. $(\cos x)'=-\sin x$
> 7. $(\tan x)'=\sec ^2x$
> 8. $(\cot x)'=-\csc ^2x$
> 9. $(\sec x)'=\sec x\tan x$
> 10. $(\csc x)'=-\csc x\cot x$
> 11. $(\arcsin x)'=\dfrac{1}{\sqrt{1-x^2}}$
> 12. $(\arccos x)'=-\dfrac{1}{\sqrt{1-x^2}}$
> 13. $(\arctan x)'=\dfrac{1}{1+x^2}$
> 14. $(\text{arccot}x)'=-\dfrac{1}{1+x^2}$
> 15. $(\sinh x)'=\cosh x$，$(\cosh x)'=\sinh x$
> 16. $(\tanh x)'=\dfrac{1}{\cosh ^2x}$，$(\coth x)'=-\dfrac{1}{\sinh ^2x}$
> 17. $(\text{arcsinh}x)'=\dfrac{1}{\sqrt{x^2+1}}$
> 18. $(\text{arccosh}x)'=\dfrac{1}{\sqrt{x^2-1}}$
> 19. $(\text{arctanh}x)'=\dfrac{1}{1-x^2}$

## 例题
1.
	* $y=\sin x^2$，求 $y'$

		解：$(u=x^2)\quad y'=f'(u)\phi'(x)=\cos u\cdot 2x=\cos x^2 \cdot 2x$

	* $y=\tan ^3(\ln x)$，求 $y'$

		解：$(y=u^3,u=\tan v,v=\ln x)\quad y'=3u^2\sec^2v\dfrac{1}{x}=3\tan^2(\ln x)\sec^2 (\ln x)\dfrac{1}{x}$

	* $y=u(x)^{v(x)}$，$u(x)\gt 0$，$u(x),v(x)$ 可导，求 $y'$

		解：

		* 法一 $\ln y=v(x)\ln u(x)$

			两边对 $x$ 求导
			$\dfrac{1}{y}\cdot y'=v'(x)\ln u(x)+v(x)\dfrac{1}{u(x)}u'(x)$
			$\therefore y'=u(x)^{v(x)}[v'(x)\ln u(x)+v(x)\dfrac{u'(x)}{u(x)}]$

		* 法二 原函数可写为$y=e^{\ln u(x)v(x)}$

			$y'=e^{\frac{u'(x)}{u(x)}v(x)+\ln u(x)v'(x)}$

2. $y=\dfrac{(x+5)^2(x-4)^{\frac{1}{3}}}{(x+2)^5(x+4)^{\frac{1}{2}}}$，求$y'$

	解：
  $$
		\ln y=2\ln (x+5)+\dfrac{1}{3}\ln (x-4)-5\ln(x+2)-\dfrac{1}{2}\ln(x+4) \\
		两边对 x 求导得\quad \dfrac{1}{y}\cdot y'=\dfrac{2}{x+5}+\dfrac{1}{3(x-4)}-\dfrac{5}{x+2}-\dfrac{1}{2(x+4)}\\
		y'=\dfrac{(x+5)^2(x-4)^{\frac{1}{3}}}{(x+2)^5(x+4)^{\frac{1}{2}}}\cdot \left[\dfrac{2}{x+5}+\dfrac{1}{3(x-4)}-\dfrac{5}{x+2}-\dfrac{1}{2(x+4)}\right]
  $$

3. $y=\ln |x|$，求$y'$

	解：
  $$
			y=\begin{cases}
			\ln x&, x\gt 0\\
			\ln(-x)&,x\lt 0
			\end{cases} \quad
			\\
	    y'=\begin{cases}
	    \dfrac{1}{x} &,x\gt 0\\
	    -\dfrac{1}{x}\cdot -1=\dfrac{1}{x} &,x\lt 0
	    \end{cases} \quad
			\\
			\therefore y'=\dfrac{1}{x}(x\ne 0)
	$$


4. $$
     f(x)=\begin{cases}
	   |x|\arctan \dfrac{1}{x}&,x \ne 0 \\
	   0&,x = 0
	   \end{cases}
   $$
	求导并讨论$f'(x)$ 的连续性

	解：$\displaystyle \lim_{x\to 0}f(x)=\lim_{x\to 0}|x|\arctan \dfrac{1}{x}=0=f(0)$，$\therefore f(x)$ 在 $(-\infty,+\infty)$ 上连续
	* $x\gt 0$时，$f'(x)=\arctan \dfrac{1}{x}-\dfrac{x}{1+x^2}$
	* $x\lt 0$时，$f'(x)=-\arctan \dfrac{1}{x}+\dfrac{x}{1+x^2}$

	$\therefore x\ne 0$时，$f'(x)=\dfrac{x}{|x|}\arctan \dfrac{1}{x}-\dfrac{|x|}{1+x^2}=g(x)$，$f'(0)=\dfrac{\pi}{2}$

	$$
	   g(x)=f'(x)=\begin{cases}
    \dfrac{x}{|x|}\arctan \dfrac{1}{x}-\dfrac{|x|}{1+x^2} &,x\ne 0\\
    \dfrac{\pi}{2}&,x=0
	  \end{cases}
	$$

	又 $\displaystyle \because \lim_{x\to 0^+}f'(x)=\lim_{x\to 0^-}f'(x)=\dfrac{\pi}{2}=f(0)$

	$\therefore f'(x)$ 在 $x=0$上连续，$f'(x)$ 在 $(-\infty,+\infty)$ 上连续
