# $\S 3.2$ 泰勒公式
记 $T_n(x)=a_0+a_1(x-x_0)+a_2(x-x_0)^2+\cdots+a_n(x-x_0)^n(\approx f(x))$ 为泰勒公式，$a_k$ 为系数，且 $a_k=\dfrac{1}{k!}f^{(k)}(x_0)$
## 一、带有佩亚诺型余项的泰勒公式
* 定理：若 $f(x)$ 在 $U(x_0)$ 内 $n$ 阶可导，则 $f(x)=f(x_0)+\dfrac{1}{1!}f'(x_0)(x-x_0)+\dfrac{1}{2!}f''(x_0)(x-x_0)+\cdots+\dfrac{1}{n!}f^{(n)}(x_0)(x-x_0)+\underset{高阶无穷小R_n(x)}{o[(x-x_0)^n]}$

证：只需说明 $\displaystyle \lim_{x\to 0}\dfrac{R_n(x)}{(x-x_0)^n}=0$

$R_n(x_0)=f(x_0)-T_n(x_0)=0$

$\dfrac{R_n(x)-0}{(x-x_0)^n-0}=\dfrac{R_n(x)-R_n(x_0)}{(x-x_0)^n-(x_0-x_0)^n}=\dfrac{R'n(\xi_1)}{S'n(\xi_1)}$

应用 $n-1$ 次柯西中值定理得
$\dfrac{R'_n(\xi)}{S'_n(\xi)}=\cdots=\dfrac{R_n^{(n-1)}(\xi_{n-1})}{S_n^{(n-1)}(\xi_{n-1})}=\dfrac{f^{(n-1)}(x_0)-T^{(n-1)}(x_0)}{n!(\xi_{n-1}-x_0)}=\dfrac{1}{n!}(\dfrac{f^{(n-1)}\xi_{n-1}-f^{(n-1)}(x_0)}{\xi_{n-1}-x_0}-f^{(n)}x_0)\to 0$

$S'_n=(x-x_0)^{n}$

$f(x)=f(x_0)+\dfrac{1}{1!}f'(x_0)(x-x_0)+\dfrac{1}{2!}f''(x_0)(x-x_0)+\cdots+\dfrac{1}{(n-1)!}f^{(n-1)}(x_0)(x-x_0)+o[(x-x_0)^n]$

$a_k=\dfrac{f^{(k)}(x_0)}{k!}\Rightarrow f^{(k)}(x_0)=k!a_k$

* 当 $x_0=0$ 时，$f(x)=f(0)+\dfrac{1}{1!}f'(0)(x-0)+\dfrac{1}{2!}f''(0)(x-0)+\cdots+\dfrac{1}{(n-1)!}f^{(n-1)}(0)(x-0)+o(x^n)$ 成为Maclaurin[麦克劳林]公式

### 常见函数的佩亚诺型麦克劳林展开式
1. $y=e^x$

解：$f^{(k)}=e^0=1$

$e^x=1+\dfrac{1}{1!}x+\dfrac{1}{2!}x^2+\cdots+\dfrac{1}{n!}x^n+o(x^n)$

2. $\sin x=x-\dfrac{x^3}{3!}+\dfrac{x^5}{5!}-\dfrac{x^7}{7!}+\cdots+(-1)^{k-1}\dfrac{1}{(2k-1)!}x^{2k-1}+o(x^{2k})$

3. $\cos x=1-\dfrac{x^2}{2!}+\dfrac{x^4}{4!}-\cdots+(-1)^k\dfrac{1}{(2k)!}x^{2k}+o(x^{2k})$

4. $\dfrac{1}{1-x}=1+x+x^2+x^3+\cdots+x^n+o(x^n)$

5. $\dfrac{1}{1+x}=1-x+x^2-x^3+\cdots+(-1)^nx^n+o(x^n)$

6. $\ln (1+x)=x-\dfrac{x^2}{2}+\dfrac{x^3}{3}-\cdots+(-1)^{n-1}\dfrac{x^n}{n}+o(x^n)$

7. $\ln (1-x)=-x-\dfrac{x^2}{2}-\dfrac{x^3}{3}-\cdots-\dfrac{x^n}{n}+o(x^n)$

8. $(1+x)^\alpha=1+\alpha x+\dfrac{\alpha (\alpha -1)}{2!}x^2+\cdots+\dfrac{\alpha(\alpha-1)\cdots(\alpha-n+1)}{n!}x^n+o(x^n)$

### 例题
1. $f(x)=\ln x$，求其在 $x=2$ 处的泰勒公式

解：
$f(x)=a_0+a_1(x-2)+a_2(x-2)^2+\cdots+a_n(x-2)^n+o[(x-2)^n]$

$a_k=\dfrac{f^{(k)}(2)}{k!}$

$$
\begin{align*}
f(x)=\ln x=\ln(2+x-2)&=\ln[2(1+\dfrac{x-2}{2})]\\
&=\ln 2+\ln(1+\dfrac{x-2}{2})\\
&=\ln 2+\dfrac{x-2}{2}-\dfrac{1}{2}\cdot (\dfrac{x-2}{2})^2+\dfrac{1}{3}\cdot (\dfrac{x-2}{2})^3-\cdots+(-1)^{n-1}\dfrac{1}{n}\cdot (\dfrac{x-2}{2})^n+o[(x-2)^n]
\end{align*}
$$

2. $f(x)=\dfrac{1}{x^2+5x+6}$，求其在 $x=1$ 处的泰勒公式

解：
$f(x)=a_0+a_1(x-1)+a_2(x-1)^2+\cdots+a_n(x-1)^n+o[(x-1)^n]$

$$
\begin{align*}
f(x)=\dfrac{1}{(x+2)(x+3)}&=\dfrac{1}{x+2}-\dfrac{1}{x+3}\\
&=\dfrac{1}{3+(x-1)}-\dfrac{1}{4+(x-1)}\\
&=\dfrac{1}{3}\left(\dfrac{1}{1+\frac{x-1}{3}}\right)-\dfrac{1}{4}\left(\dfrac{1}{1+\frac{x-1}{4}}\right)\\
后续过程略
\end{align*}
$$

3.
$$
\begin{align*}
\lim_{x\to 0}\dfrac{x-\sin x}{x^3}&=\lim_{x\to 0}\dfrac{x-[x-\frac{x^3}{3!}+o(x^3)]}{x^3}\\
&=\dfrac{1}{6}
\end{align*}
$$

4.
$$
\begin{align*}
\lim_{x\to 0}\dfrac{e^x\sin x-x(1+x)}{x^3}&=\lim_{x\to 0}\dfrac{(1+\frac{x}{1!}+\frac{x^2}{2!}+\frac{x^3}{3!}+o(x^3))(x-\frac{x^3}{3!}+o(x^3))-x(1+x)}{x^3}\\
&=\lim_{x\to 0}\dfrac{x+x^2+(\frac{1}{2}-\frac{1}{6})x^3+o(x^3)+x-x^2}{x^3}\\
&=\dfrac{1}{3}
\end{align*}
$$

## 二、带有拉格朗日型余项的泰勒公式
* 定理[泰勒中值定理]：若 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 上 $n$ 阶可导且连续，$(a,b)$ 上存在 $n+1$ 阶导数，则对于任意 $x,x_0 \in [a,b]$，存在 $\xi \in (a,b)$ 使得
$$
f(x)= f(x_0)+\dfrac{f'(x_0)}{1!}(x-x_0)+\cdots+\dfrac{f^{(n)}(x_0)}{n!}(x-x_0)^n+\dfrac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}(x-x_0)^{n+1}
$$

* $x_0=0$ 时的麦克劳林公式 $(\xi \in (0,x))$
$$
f(x)=f(0)+\dfrac{f'(0)}{1!}x+\cdots+\dfrac{f^{(n)}(0)}{n!}x^n+\underset{或\dfrac{f^{(n+1)}(\theta x)}{(n+1)!}x^{n+1}\quad \theta \in(0,1)}{\dfrac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}x^{n+1}}
$$

### 常见函数的拉格朗日型麦克劳林展开式
1. $e^x=1+\dfrac{1}{1!}x+\dfrac{1}{2!}x^2+\cdots+\dfrac{1}{n!}x^n+\dfrac{e^{\theta x}}{(n+1)!}x^{n+1}(0\lt \theta \lt 1,x\in R)$

2. $\sin x=x-\dfrac{x^3}{3!}+\dfrac{x^5}{5!}-\dfrac{x^7}{7!}+\cdots+(-1)^{m-1}\dfrac{1}{(2m-1)!}x^{2m-1}+(-1)^m\dfrac{\cos \theta x}{(2m+1)!}x^{2m+1}(0\lt \theta \lt 1,x\in R)$

3. $\cos x=1-\dfrac{x^2}{2!}+\dfrac{x^4}{4!}-\cdots+(-1)^mk\dfrac{1}{(2m)!}x^{2m}+(-1)^{m+1}\dfrac{\cos \theta x}{(2m+2)!}x^{2m+2}(0\lt \theta \lt 1,x\in R)$

4. $\ln (1+x)=x-\dfrac{x^2}{2}+\dfrac{x^3}{3}-\cdots+(-1)^{n-1}\dfrac{x^n}{n}+(-1)^n\dfrac{x^{n+1}}{(n+1)(1+\theta x)^{n+1}}(0\lt \theta \lt 1,x\gt -1)$

5. $(1+x)^\alpha=1+\alpha x+\dfrac{\alpha (\alpha -1)}{2!}x^2+\cdots+\dfrac{\alpha(\alpha-1)\cdots(\alpha-n+1)}{n!}x^n+\dfrac{\alpha(\alpha-1)\cdots(\alpha-n)}{(n+1)!}(1+\theta x)^{-n-1}x^{n+1}(0\lt \theta \lt 1,x\gt -1)$

6. $\dfrac{1}{1-x}=1+x+x^2+x^3+\cdots+x^n+\dfrac{x^{n+1}}{(1-\theta x)^{n+2}}(0\lt \theta \lt 1,|x|\lt 1)$
