# $\S 3.3$ 不定式
定义：两个无穷小量/大量之比的极限称为不定式/未定式
## 一、$\frac{0}{0}$ 型极限
定理（洛必达法则 L'Hôpital Rule）：若$f(x),g(x)$ 满足
1. $\displaystyle \lim_{x\to x_0}f(x)=\lim_{x\to x_0}g(x)=0$
2. 在 $\overset{\circ}{U(x_0)}$ 内可导，$g'(x)\ne 0$
3. $\displaystyle \lim_{x\to x_0}\dfrac{f'(x)}{g'(x)}=A$(A 可以是实数或正负无穷)

则 $\displaystyle \lim_{x\to x_0}\dfrac{f(x)}{g(x)}=\lim_{x\to x_0}\dfrac{f'(x)}{g'(x)}=\cdots =\lim_{x\to x_0}\dfrac{f^{(n)}(x)}{g^{(n)}(x)}=A$

**证明**

令 $F(x)=\begin{cases}f(x)\quad x\ne x_0\\ 0\quad x=x_0\end{cases}$

$\dfrac{f(x)}{g(x)}=\dfrac{F(x)}{G(x)}=\dfrac{F(x)-F(x_0)}{G(x)-G(x_0)}=F'(\xi)(\xi \in(x_0,x))$

$\displaystyle \lim_{x\to x_0}\dfrac{f(x)}{g(x)}=\lim_{x\to x_0}\dfrac{f'(\xi)}{g'(\xi)}=\lim_{\xi \to x_0}\dfrac{f'(\xi)}{g'(\xi)}=A$

### 例题
1. $\displaystyle \lim_{x\to 0}\dfrac{\sin x}{x}=\cos x=1$
2.
$$
\begin{align*}
\lim_{x\to 1}\dfrac{x^3-3x+2}{x^3-x^2-x+1}&=\lim_{x\to 1}\dfrac{3x^2-3}{3x^2-2x-1}\\
&=\lim_{x\to 1}\dfrac{6x}{6x-2}\\
&=\dfrac{6}{4}=\dfrac{3}{2}
\end{align*}
$$
3.
$$
\begin{align*}
\lim_{x\to \pi}\dfrac{1+\cos x}{\tan^2 x}&=\lim_{x\to \pi}\dfrac{-\sin x}{2\tan x\frac{1}{\cos ^2x}}\\
&=\dfrac{1}{2}
\end{align*}
$$
4.
$$
\begin{align*}
\lim_{x\to 0}\dfrac{x-\sin x}{x^3}&=\lim_{x\to 0}\dfrac{1-\cos x}{3x^2}\\
&=\lim_{x\to 0}\dfrac{\frac{x^2}{2}}{3x^2}=\dfrac{1}{6}
\end{align*}
$$
5.
$$
\begin{align*}
\lim_{x\to 0}\dfrac{x-\tan x}{x^3}&=\lim_{x\to 0}\dfrac{1-\frac{1}{\cos^2x}}{3x^2}\\
&=\lim_{x\to 0}(-\dfrac{\sin^2x}{3x^2}\cdot \dfrac{1}{\cos ^2x})\\
&=-\dfrac{1}{3}\times 1=-\dfrac{1}{3}
\end{align*}
$$
6.
$$
\begin{align*}
\lim_{x\to 0^+}\dfrac{\sqrt{x}}{1-e^{\sqrt{x}}}&=\lim_{x\to 0^+}\dfrac{\frac{1}{2}\cdot \frac{1}{\sqrt{x}}}{-e^{\sqrt{x}}\cdot \frac{1}{2\sqrt{x}}}=-1
\end{align*}
$$
7.
$$
\begin{align*}
\lim_{x\to 0}\dfrac{e-(1+x)^{\frac{1}{x}}}{x}&=\lim_{x\to 0}(1+x)^{\frac{1}{x}}[-\dfrac{1}{x^2}\ln(1+x)+\dfrac{1}{x}\cdot\dfrac{1}{1+x}]\\
&=\lim_{x\to 0}(-e)[\dfrac{1}{x(x+1)}-\dfrac{1}{x^2}\ln(1+x)]\\
&=-e\lim_{x\to 0}\dfrac{x-(1+x)\ln(1+x)}{x^2(1+x)}\\
&=-e\lim_{x\to 0}\dfrac{x-(x+\frac{x^2}{2}+o(x^2))}{x^2}\\
&=\dfrac{e}{2}
\end{align*}
$$

## 二、$\frac{\infty}{\infty}$ 型极限
定理：若 $f(x),g(x)$ 满足：
1. $\displaystyle \lim_{x\to x_0}f(x)=\infty\quad \lim_{x\to x_0}g(x)=\infty$
2. 在 $\overset{\circ}{U(x_0)}$ 内可导，$g'(x)\ne 0$
3. $\displaystyle \lim_{x\to x_0}\dfrac{f'(x)}{g'(x)}=A$(A 可以是实数或正负无穷)

则 $\displaystyle \lim_{x\to x_0}\dfrac{f(x)}{g(x)}=\lim_{x\to x_0}\dfrac{f'(x)}{g'(x)}$

### 例题
1.
$$
\begin{align*}
\lim_{x\to +\infty}\dfrac{\sqrt{x^2+1}}{x}&=\lim_{x\to +\infty}\dfrac{\frac{1}{2\sqrt{x^2+1}}\cdot 2x}{1}\\
&=\lim_{x\to +\infty}\dfrac{x}{\sqrt{x^2+1}}=1
\end{align*}
$$

2. $\displaystyle \lim_{x\to +\infty}\dfrac{\log_a x}{x^a}=0(a \gt 0)$
3.
$$
\begin{align*}
\lim_{x\to +\infty}\dfrac{\frac{\pi}{2}-\arctan x}{\frac{1}{x}}&=\lim_{x\to +\infty}\dfrac{-\frac{1}{1+x^2}}{-\frac{1}{x^2}}\\
&=\lim_{x\to +\infty}\dfrac{x^2}{x^2+1}=1
\end{align*}
$$

> 注意 $\displaystyle \lim_{x\to -\infty}\dfrac{\frac{\pi}{2}-\arctan x}{\frac{1}{x}}=-\infty$

## 三、其他不定式
* $0\cdot \infty \overset{取倒数}{\rightarrow} \frac{0}{0}/\frac{\infty}{\infty}$
* $1^\infty \overset{取对数}{\rightarrow} 0\cdot \infty$
* $0^0 \rightarrow 0\cdot \infty$
* $\infty^0 \rightarrow 0\cdot \infty$
* $\infty-\infty$，通分

### 例题
1. [$0\cdot \infty$ 型]
$$
\begin{align*}
\lim_{x\to 0^+}x^\alpha \ln x(\alpha \gt 0)&=\lim_{x \to 0^+}\dfrac{\ln x}{x^{-\alpha}}\\
&=\lim_{x\to 0^+}\dfrac{\frac{1}{x}}{-\alpha (x^{\alpha-1})}\\
&=\lim_{x\to 0^+}(-\dfrac{1}{\alpha}\cdot x^\alpha)=0
\end{align*}
$$
2. [$1^\infty$ 型]
$$
\begin{align*}
\lim_{x\to 0}(\cos x)^{\frac{1}{x^2}}&=\lim_{x\to 0}e^{\ln (\cos x)^{\frac{1}{x^2}}}\\
&=e^{\lim_{x\to 0}\frac{\ln \cos x}{x^2}}\\
&=e^{\lim_{x\to 0}\frac{\frac{1}{\cos x}\cdot (-\sin x)}{2x}}\\
&=e^{-\frac{1}{2}}
\end{align*}
$$
3. [$0^0$ 型]
$$
\begin{align*}
\lim_{x\to 0^+}x^x&=\lim_{x\to 0^+}e^{\ln x^x}\\
&=\lim_{x\to 0^+}e^{x\ln x}\\
&=e^0=1
\end{align*}
$$
4. [$\infty ^0$ 型]
$$
\begin{align*}
\lim_{x \to +\infty}(x+\sqrt{1+x^2})^{\frac{1}{\ln x}}&=e^{\lim_{x \to +\infty}\frac{\ln (x+\sqrt{1+x^2})}{\ln x}}\\
&=e^{\lim_{x \to +\infty}\frac{\frac{1}{\sqrt{1+x^2}}}{\frac{1}{x}}}\\
&=e^1=e
\end{align*}
$$
5. [$\infty-\infty$ 型]
$$
\begin{align*}
\lim_{x\to \frac{\pi}{2}}(\sec x-\tan x)&=\lim_{x\to \frac{\pi}{2}}\dfrac{1-\sin x}{\cos x}\\
&=\lim_{x\to \frac{\pi}{2}}\dfrac{-\cos x}{-\sin x}\\
&=\dfrac{-0}{-1}=0
\end{align*}
$$
6.
$$
\begin{align*}
\lim_{x \to +\infty}x^{\frac{3}{2}}(\sqrt{x+2}-2\sqrt{x+1}+\sqrt{x})&\overset{t=\frac{1}{x}}{=}\lim_{t\to 0^+}\dfrac{\sqrt{\frac{1+2t}{t}}-2\sqrt{1+t}+\sqrt{\frac{1}{t}}}{t^{\frac{3}{2}}}\\
&=\lim_{t \to 0^+}\dfrac{\sqrt{1+2t}-2\sqrt{1+t}+1}{t^2}\\
&=\lim_{t \to 0^+}\dfrac{\frac{1}{2}\times\frac{1}{2\sqrt{1+2t}}-2\times\frac{1}{2}\times{\frac{1}{\sqrt{1+t}}\times 1}}{2t}\\
&=\lim_{t \to 0^+}\dfrac{-\sqrt{1+t}-\sqrt{1+2t}}{2t\sqrt{1+t}\sqrt{1+2t}}\\
&=\lim_{t \to 0^+}\dfrac{-t}{(\sqrt{1+t}+\sqrt{1+2t})\cdot 2t}\\
&=-\dfrac{1}{4}
\end{align*}
$$
