# $\S 4.3$ 有理函数及其相关的不定积分
## 一、有理函数
定义：
$$
R(x)=\dfrac{P(x)}{Q(x)}=\dfrac{a_0+a_1x+\cdots+a_mx^m}{b_0+b_1x+\cdots+b_nx^n}
$$
为一个有理函数 $(a_i,b_i\in R)$，其中 $m\ge n$ 为**假分式**， $m\lt n$ 为**真分式**，任意 $R(x)$ 均可以表示为一个真分式加一个多项式的形式。

$$
(x-a)^k\sim \dfrac{A_1}{x-a}+\dfrac{A_2}{(x-a)^2}+\cdots+\dfrac{A_k}{(x-a)^k}\\
(x^2+px+q)^k\sim \dfrac{B_1x+C_1}{x^2+px+q}+\cdots+\dfrac{B_kx+C_k}{x^2+px+q}
$$
### 例题
1.
$$
\begin{align*}
\dfrac{1}{x(x-1)^2}&=\dfrac{A_1}{x}+\dfrac{A_2}{x-1}+\dfrac{A_3}{(x-1)^2}\\
&=\dfrac{A_1(x-1)^2+A_2x(x-1)+A_3x}{x(x-1)^2}
\end{align*}
$$

$$
\begin{align*}
\begin{cases}
A_1+A_2=0\\
-2A_1+(-A_2)+A_3=0\\
A_1=1
\end{cases}
\Rightarrow
\begin{cases}
A_1=1\\
A_2=-1\\
A_3=1
\end{cases}
\end{align*}
$$

$\therefore$ 原式 $=\dfrac{1}{x}+\dfrac{-1}{x-1}+\dfrac{1}{(x-1)^2}$

$$
\begin{align*}
\int \dfrac{1}{x(x-1)^2}\mathrm dx&=\int \dfrac{1}{x}\mathrm dx+\int \dfrac{-1}{x-1}\mathrm dx+\int \dfrac{1}{(x-1)^2}\mathrm dx\\
&=\ln |x|-\ln |x-1|-\dfrac{1}{x-1}+C
\end{align*}
$$

2.
$$
\begin{align*}
\dfrac{2x+2}{x^5-2x^4+2x^3-2x^2+x-1}&=\dfrac{2(x+1)}{(x^2+1)^2(x-1)}\\
&=\dfrac{A_1}{x-1}+\dfrac{B_1x+C_1}{x^2+1}+\dfrac{B_2x+C_2}{(x^2+1)^2}
\end{align*}
$$

$$
\begin{align*}
\begin{cases}
A_1+B_1=0\\
C_1-B_1=0\\
2A_1+B_2+B_1-C_1=0\\
C_2+C_1-B_2-B_1=2\\
A_1-C_2-C_1=2
\end{cases}
\Rightarrow
\begin{cases}
A_1=1\\
B_1=-1\\
C_1=-1\\
B_2=-2\\
C_2=0
\end{cases}
\end{align*}
$$

### 两大类真分式
1.
$$
\begin{align*}
\int \dfrac{1}{(x-a)^k}\mathrm dx=
\begin{cases}
\ln|x-a|+C &k=1\\
\dfrac{1}{-k+1}(x-a)^{-k+1}+C &k\ne 1
\end{cases}
\end{align*}
$$
2.
$$
(p^2-4q\lt 0)\\
\begin{align*}
\int \dfrac{Bx+C}{(x^2+px+q)^k}\mathrm dx&=\int \dfrac{B(x+\frac{p}{2})+C-\frac{Bp}{2}}{\left[(x+\frac{p}{2})^2+q-\frac{p^2}{4}\right]^k}\mathrm d(x+\dfrac{p}{2})\\
&=\int \dfrac{Bu+D}{(u^2+M^2)^k}\mathrm du\\
&=\dfrac{1}{2}\int \dfrac{B}{(u^2+M^2)^k}\mathrm d(u^2+M^2)+\int \dfrac{D}{(u^2+M^2)^k}\mathrm du\\
&=\begin{cases}
\dfrac{B}{2}\ln(u^2+q-\dfrac{p^2}{4})+C &k=1\\
\dfrac{B}{2(-m+1)}(u^2+q-\dfrac{p^2}{4})^{-m+1}+C &k\ne 1
\end{cases}
\end{align*}
$$
### 例题II
1.
$$
\begin{align*}
\int \dfrac{1}{1+x^3}\mathrm dx&=\int \dfrac{1}{(1+x)(1-x+x^2)}\mathrm dx\\
&=\dfrac{1}{3}\int \dfrac{1}{1+x}\mathrm dx+\dfrac{1}{3}\int \dfrac{-x+2}{x^2-x+1}\mathrm dx\\
&=\dfrac{1}{3}\ln |x+1|-\dfrac{1}{3}\cdot \frac{1}{2}\int \dfrac{1}{x^2-x+1}\mathrm d(x^2-x+1)-\dfrac{2}{3}\int \dfrac{1}{x^2-x+1}\mathrm dx\\
&=\dfrac{1}{3}\ln |x+1|-\dfrac{1}{6}\ln|x^2-x+1|-\dfrac{2}{3}\int \dfrac{1}{(x-\frac{1}{2})^2+\frac{3}{4}}\mathrm d(x-\dfrac{1}{2})\\
&=\dfrac{1}{3}\ln |x+1|-\dfrac{1}{6}\ln|x^2-x+1|+\dfrac{1}{\sqrt{3}}\arctan \dfrac{2x-1}{\sqrt{3}}+C
\end{align*}
$$
2.
$$
\begin{align*}
\int \dfrac{x^3}{(x-2)^{100}}\mathrm dx&\overset{t=x-2}{=}\int \dfrac{(t+2)^3}{t^{100}}\mathrm dt\\
&=\int (t^{-97}+12t^{-99}+6t^{-98}+8t^{-100})\mathrm dt\\
&=\dfrac{1}{-96}t^{-96}+\dfrac{12}{-98}t^{-98}+\dfrac{6}{-97}t^{-97}+\dfrac{8}{-99}t^{-99}+C\\
&=-\dfrac{1}{96(x-2)^{96}}-\dfrac{6}{49(x-2)^{98}}-\dfrac{6}{97(x-2)^{97}}-\dfrac{8}{99(x-2)^{99}}+C
\end{align*}
$$
3. [分子凑成分母求导]
$$
\begin{align*}
\int \dfrac{x^2}{(x^2+2x+2)^2}\mathrm dx&=\int \left[\dfrac{x^2+2x+2}{(x^2+2x+2)^2}-\dfrac{2x+2}{(x^2+2x+2)^2}\right]\mathrm dx\\
&=\int\dfrac{1}{(x+1)^2+1}\mathrm d(x+1)-\int\dfrac{1}{(x^2+2x+2)^2}\mathrm d(x^2+2x+2)\\
&=\arctan(1+x)+(x^2+2x+2)^{-1}+C
\end{align*}
$$
## 二、三角有理函数的积分
关于 $u(x),v(x)$ 的有理函数，$\int R(\sin x,\cos x)\mathrm dx$ 是三角函数有理式的不定积分
> 一般令 $t=\tan\dfrac{x}{2}$，是因为
> $\sin x=\dfrac{2t}{1+t^2}$，$\cos x=\dfrac{1-t^2}{1+t^2}$，$\mathrm dx=\dfrac{2}{1+t^2}\mathrm dt$
### 例题
1.
$$
\begin{align*}
\int \dfrac{1}{3+\cos x}\mathrm dx&\overset{\cos x=\frac{1-t^2}{1+t^2}}{=}\int \dfrac{1+t^2}{4+2t^2}\cdot \dfrac{2}{1+t^2}\mathrm dt\\
&=\int \dfrac{1}{2+t^2}\mathrm dt\\
&=\dfrac{\sqrt{2}}{2}\arctan\dfrac{t}{\sqrt{2}}+C\\
&=\dfrac{\sqrt{2}}{2}\arctan\dfrac{\tan \frac{x}{2}}{\sqrt{2}}+C
\end{align*}
$$
2.
$$
\begin{align*}
\int \dfrac{1}{a\cos ^2x+b\sin ^2x}\mathrm dx(a\gt 0,b\gt 0)&=\int \dfrac{\frac{1}{\cos^2x}}{a+b\tan^2x}\mathrm dx\\
&=\int \dfrac{1}{a+b\tan^2x}\mathrm d(\tan x)\\
&\overset{t=\tan x}{=}\int \dfrac{1}{a+bt^2}\mathrm dt\\
&=\int \dfrac{1}{a(1+\frac{b}{a}t^2)}\mathrm dt\\
&=\sqrt{\dfrac{a}{b}}\cdot \dfrac{1}{a}\int\dfrac{1}{1+(\sqrt{\dfrac{b}{a}t})^2}\mathrm d(\sqrt{\dfrac{b}{a}}t)\\
&=\sqrt{\dfrac{1}{ab}}\arcsin \sqrt{\dfrac{b}{a}}t+C\\
&=\sqrt{\dfrac{1}{ab}}\arcsin \sqrt{\dfrac{b}{a}}\tan x+C
\end{align*}
$$
3.
$$
\begin{align*}
\int \dfrac{1}{\sin x\cos 2x}\mathrm dx&=\int \dfrac{\sin x}{\sin^2x(2\cos^2x-1)}\mathrm dx\\
&=\int \dfrac{-1}{(1-\cos^2x)(2\cos^2x-1)}\mathrm d(\cos x)\\
&\overset{t=\cos x}{=}\int \dfrac{-1}{(1-t^2)(2t^2-1)}\mathrm dt\\
&=-\int \left(\dfrac{1}{1-t^2}+\dfrac{2}{2t^2-1}\right)\mathrm dt\\
&=-\int \left[\dfrac{1}{2}\left(\dfrac{1}{1+t}+\dfrac{1}{1-t}\right)+\left(\dfrac{1}{\sqrt{2}t-1}-\dfrac{1}{\sqrt{2}t+1}\right)\right]\\
&=-\dfrac{1}{2}(\ln|1+t|+\ln|1-t|)-\dfrac{\ln|\sqrt{2}t-1|-\ln|\sqrt{2}t+1|}{\sqrt{2}}+C
\end{align*}
$$
## 三、无理根式的不定积分
1. 形如 $\displaystyle \int R(x,\sqrt{\dfrac{ax+b}{cx+d}}) \mathrm dx$
    * 令 $t=\sqrt{\dfrac{ax+b}{cx+d}}$
2. 形如 $\displaystyle \int R(x,\sqrt[n]{\dfrac{ax+b}{cx+d}},\sqrt[m]{\dfrac{ax+b}{cx+d}})$
    * 令 $t=\sqrt[k]{\dfrac{ax+b}{cx+d}}$，其中 $k$ 为 $m,n$ 的最小公倍数
3. 形如 $\displaystyle \int R(x,\sqrt{ax^2+bx+c})$
    * 三角换元、有理函数或配方
    * 欧拉变换，令 $\sqrt{a}x\pm t=\sqrt{ax^2+bx+c} (a\gt 0)$ [欧拉第一代换]，或 $xt\pm \sqrt{c}=\sqrt{ax^2+bx+c} (c\gt 0)$ [欧拉第二代换]，或 $t(x-a)=\sqrt{ax^2+bx+c}$ [欧拉第三代换，其中 $\alpha,\beta$ 是二次三项式的两个不同实根]
### 例题
1.
$$
\begin{align*}
\int \dfrac{1}{\sqrt[3]{(x-1)(x+1)^2}}\mathrm dx&=\int \sqrt[3]{\dfrac{x+1}{x-1}}\dfrac{1}{x+1}\mathrm dx\\
&=\int \dfrac{-3}{t^3-1}\mathrm dt\quad (t=\sqrt[3]{\dfrac{x+1}{x-1}})\\
&=\int (\dfrac{-1}{t-1}+\dfrac{t+2}{t^2+t+1})\mathrm dt\\
&=-\int \dfrac{1}{t-1}\mathrm d(t-1)+\int\dfrac{\frac{1}{2}(2t+1)+\frac{3}{2}}{t^2+t+1}\mathrm dt\\
&=-\ln|t-1|+\dfrac{1}{2}\ln|t^2+t+1|+\dfrac{3}{2}\int \dfrac{\mathrm dt}{(t+\frac{1}{2})^2}\\
&=-\ln|t-1|+\dfrac{1}{2}\ln|t^2+t+1|+\sqrt{3}\arctan\dfrac{2t+1}{\sqrt{3}}+C\\
&=-\ln|\sqrt[3]{\dfrac{x+1}{x-1}}-1|+\dfrac{1}{2}\ln|\sqrt[3]{\left(\dfrac{x+1}{x-1}\right)^2}+\sqrt[3]{\dfrac{x+1}{x-1}}+1|+\sqrt{3}\arctan\dfrac{1}{\sqrt{3}}(2\sqrt[3]{\dfrac{x+1}{x-1}}+1)+C
\end{align*}
$$
2. $\displaystyle \int \dfrac{1}{x\sqrt{x^2-2x-3}}\mathrm dx$

法一：
$$
\begin{align*}
原式&=\int \dfrac{1}{x\sqrt{(x-3)(x+1)}}\mathrm dx\\
&=\int \dfrac{\sqrt{x+1}}{x(x+1)\sqrt{x-3}}\mathrm dx\\
&\overset{t=\sqrt{\frac{x+1}{x-3}}}{=}\int \dfrac{t(t^2-1)^2}{4t^2(3t^2+1)}\left[\dfrac{-8t}{(t^2-1)^2}\right]\mathrm dt\\
&=-\int \dfrac{2}{3t^2+1}\mathrm dt\\
&=-\dfrac{2}{\sqrt{3}}\int \dfrac{1}{(\sqrt{3}t)^2+1}\mathrm d(\sqrt{3}t)\\
&=-\dfrac{2}{\sqrt{3}}\arctan(\sqrt{3}t)+C\\
&=-\dfrac{2}{\sqrt{3}}\arctan\sqrt{\dfrac{3(x+1)}{x-3}}+C
\end{align*}
$$

法二：
$$
\begin{align*}
原式&=\int \dfrac{1}{x\sqrt{(x-1)^2-4}}\mathrm dx\\
&\overset{x-1=2\sec t}{=}\int \dfrac{1}{(2\sec t+1)2\tan t}2\sec t\tan t \mathrm dt\\
&=\int \dfrac{2\sec t}{2\sec t+1}\mathrm dt\\
&=\int \dfrac{1}{2+\cos t}\mathrm dt\\
&\overset{\cos t=\frac{1-s^2}{1+s^2},\mathrm dt=\frac{s}{1+s^2}\mathrm ds}{=}\int \dfrac{1+s^2}{3+s^2}\cdot \dfrac{2}{1+s^2}\mathrm ds\\
&=\int \dfrac{2}{3+s^2}\mathrm ds\\
&=\dfrac{2}{\sqrt{3}}\arctan\dfrac{s}{\sqrt{3}}+C\\
&=\dfrac{2}{\sqrt{3}}\arctan\dfrac{\sqrt{x^2-2x-3}}{\sqrt{3}(x+1)}+C
\end{align*}
$$

法三[欧拉变换]：
$$
\begin{align*}
\sqrt{x^2-2x-3}=x+t&\Rightarrow x=-\dfrac{3+t^2}{2(1+t)},\mathrm dx=-\dfrac{(t+3)(t-1)}{2(1+t)^2}\mathrm dt\\
原式&=\int \dfrac{2}{3+t^2}\mathrm dt\\
&=\dfrac{2}{3}\int \dfrac{1}{1+\frac{t^2}{3}}\mathrm dt\\
&=\dfrac{2}{\sqrt{3}}\int \dfrac{1}{1+(\frac{t}{\sqrt{3}})^2}\mathrm d(\dfrac{t}{\sqrt{3}})\\
&=\dfrac{2}{\sqrt{3}}\arctan\dfrac{t}{\sqrt{3}}+C\\
&=\dfrac{2}{\sqrt{3}}\arctan\dfrac{\sqrt{x^2-2x-3}-x}{\sqrt{3}}+C
\end{align*}
$$
