# $\S$6.3 齐次方程
## 一、齐次方程
形如 $\dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dx}=f(\dfrac{y}{x})$ 的方程称为齐次方程

令 $u=\dfrac{y}{x}$，则 $y=xu$，$\mathrm dy=u \mathrm dx+x \mathrm du$

$\dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dx}=u+x\dfrac{\mathrm du}{\mathrm dx}=f(u)$

$\dfrac{1}{f(u)-u}\mathrm du=\dfrac{1}{x}\mathrm dx$

两边积分，通过分离变量法后回代得通解

> 别忘讨论 $f(u)=u$ 是否有解

### 例
1. $\dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dx}=\dfrac{y}{x}+\tan\dfrac{y}{x}$

    解：令 $u=\dfrac{y}{x}$，则 $y=xu$，$u+x\dfrac{\mathrm du}{\mathrm dx}=u+\tan u$

    $\dfrac{1}{\tan u}\mathrm du=\dfrac{1}{x}\mathrm dx$

    两边积分得

    $$
    \begin{align*}
    \ln |\tan u|&=\ln|x|+C\\
    |\dfrac{\tan u}{x}|&=e^c=C_1\\
    \tan u&=C_1x\\
    \tan \dfrac{y}{x}&=C_1x
    \end{align*}
    $$

2. $(y^2-2xy)\mathrm dx+x^2 \mathrm dy=0$

    解：令 $u=\dfrac{y}{x}$，则 $y=xu$，$\mathrm dy=u \mathrm dx+x \mathrm du$
    $$
    \begin{align*}
    (y^2-2xy)\mathrm dx+x^2u \mathrm dx+x^3 \mathrm du&=0\\
    (y^2-2xy+x^2u)\mathrm dx+x^3 \mathrm du&=0\\
    x^2(u^2-2u+u)\mathrm dx+x^3 \mathrm du&=0\\
    \int\dfrac{1}{u^2-u}\mathrm du+\int \dfrac{1}{x}\mathrm dx&=0\\
    \ln |\dfrac{u-1}{u}|+\ln |x|&=C\\
    \ln |\dfrac{y-x}{y}|+\ln|x|&=C\\
    |\dfrac{x(y-x)}{y}|&=e^c=C_1\\
    x(y-x)=C_2y&和x=0,y=0
    \end{align*}
    $$

## 二、可化为齐次方程的方程
形如 $\dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dx}=\dfrac{ax+by+c}{a_1x+b_1y+c_1}$ 或 $\dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dx}=f(\dfrac{ax+by+c}{a_1x+b_1y+c_1})$ 的方程

令 $\begin{cases}x=X+h,\mathrm dx=\mathrm dX\\y=Y+k,\mathrm dy=\mathrm dY\end{cases}$

$$
\dfrac{\mathrm dX}{\mathrm dY}=\dfrac{\mathrm dx}{\mathrm dy}=\dfrac{aX+bY+(ah+bk+C)}{a_1X+b_1Y+(a_1h+b_1k+C_1)}
$$

令 $\begin{cases}ah+bk+C=0\\a_1h+b_1k+C_1=0\end{cases}$，找到合适的h,k使得 $\dfrac{\mathrm dX}{\mathrm dY}=\dfrac{aX+bY}{a_1X+b_1}Y$

1. $\left|\begin{array}{cccc}a&b\\a_1&b_1\end{array}\right|\ne 0$，由克拉默法则（Cramer's Rule），可求出唯一h、k，再以 $x-h=X$，$y-k=Y$得出通解。
2. $\left|\begin{array}{cccc}a&b\\a_1&b_1\end{array}\right|= 0$
    * 若 $b_1\ne 0$，$\dfrac{a}{a_1}=\dfrac{b}{b_1}=\lambda$

        $$
        \dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dx}=\dfrac{\lambda(a_1x+b_1y)+C}{a_1x+b_1y+C_1} \overset{u=a_1x+b_1y}{\Rightarrow} \dfrac{\mathrm du}{\mathrm dx}=a_1+b_1\dfrac{\lambda u+C}{u+C_1}
        $$

    * 若 $b_1=0$：
        1. $a_1=0$，$\dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dx}=\dfrac{ax+by+C}{C_1}=a_2x+b_2y+C_2$，令 $u=a_2x+b_2y+C_2$，$\dfrac{\mathrm du}{\mathrm dx}=a_2+b_2u$
        2. $b=0$，$\dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dx}=\dfrac{ax+C}{a_1x+C_1}$

### 例
1. $\dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dx}=\dfrac{x-y+1}{x+y-3}$

    解：
    $\begin{cases}h-k+1=0\\h+k-3=0\end{cases}\Rightarrow \begin{cases}k=2\\h=1\end{cases}\Rightarrow \begin{cases}x=X+1\\y=Y+2\end{cases}\Rightarrow \dfrac{\mathrm dY}{\mathrm dX}=\dfrac{X-Y}{X+Y}$

    $$
    \begin{align*}
    u+x\dfrac{\mathrm du}{\mathrm dx}&=\dfrac{1-u}{1+u}\\
    \dfrac{1+u}{1-2u-u^2}\mathrm du&=\dfrac{1}{x}\mathrm dx\\
    -\dfrac{1}{2}\ln|1-2u-u^2|=\ln|x|+C
    \end{align*}
    $$

    代回，得
    $$
    (y-2)^2+2(x-1)(y-2)-(x-1)^2=C
    $$

2. $\dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dx}=1+(y-x)^2$

    解：令 $u=y-x$

    $$
    \begin{align*}
    \dfrac{\mathrm du}{\mathrm dx}=\dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dx}-1&=1+u^2-1=u^2\\
    \dfrac{1}{u^2}\mathrm du&=\mathrm dx\\
    -\dfrac{1}{u}&=x+C
    \end{align*}
    $$

    解为 $-\dfrac{1}{y-x}=x+C$ 和 $y=x$

3. $\dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dx}=(x+1)^2+(4y+1)^2+8xy+1$

    解：
    $$
    \begin{align*}
    \dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dx}&=(x+4y)^2+2(x+4y)+3\\
    &=(x+4y+1)^2+2
    \end{align*}
    $$

    令 $u=x+4y+1$

    $$
    \begin{align*}
    \dfrac{\mathrm du}{\mathrm dx}&=1+4(u^2+2)=4u^2+9\\
    \int\dfrac{1}{4u^2+9}\mathrm du&=\int \mathrm dx\\
    \dfrac{1}{6}\arctan(\dfrac{2}{3}u)&=x+C
    \end{align*}
    $$

    代回得 $\arctan(\dfrac{2}{3}x+\dfrac{8}{3}y+\dfrac{2}{3})=6x+C$
