# $\S$6.4 一阶线性微分方程
> $$
> \begin{align*}
> \dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dx}+p(x)\cdot y=q(x)
> \end{align*}
> $$
> $q(x)=0$时，称为齐次方程；$q(x)\ne 0$时，称为非齐次方程。

## 一、常数变易法
1. 求齐次方程的通解
$$
\begin{align*}
y=Cy_1(x)=C^{-\int p(x)\mathrm dx}
\end{align*}
$$
2. 令 $y=c(x)\cdot y_1$，并代入原微分方程
$$
\begin{align*}
C'(x)y_1+C(x)\dfrac{\mathrm dy_1}{\mathrm dx}+p(x)C(x)y_1&=q(x)\\
C'(x)y_1+C(x)[\dfrac{\mathrm dy_1}{\mathrm dx}+p(x)y_1]&=q(x)\\
C'(x)&=\dfrac{q(x)}{y_1}\\
C(x)&=\int \dfrac{q(x)}{y_1}\mathrm dx+C
\end{align*}
$$
3. 回代，得到非齐次方程通解
$$
\begin{align*}
y=\underset{齐次通解}{Cy_1}+\underset{非齐次通解}{y_1\int \dfrac{1}{y_1}q(x)\mathrm dx}
\end{align*}
$$

## 二、例题
1. 解方程 $(x+1)\dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dx}-ny=e^x(x+1)^{n+1}$，其中 $n$ 是一个常数

解：先求齐次方程通解，$(x+1)\dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dx}=ny$，$\dfrac{\mathrm dy}{y}=\dfrac{n}{x+1}\mathrm dx$，$y=C(x+1)^n$

再令 $y=C(x)(x+1)^n$
$$
\begin{align*}
(x+1)[C'(x)(x+1)^n)+C(x)n(x+1)^{n-1}]-nC(x)(x+1)^n&=e^x(x+1)^{n+1}\\
C'(x)(x+1)^{n+1}&=e^x(x+1)^{n+1}\\
C'(x)&=e^x\\
C(x)&=e^x+C
\end{align*}
$$

$\therefore y=(e^x+C)(x+1)^n$

2. 解伯努利微分方程(Bernoulli differential equation) $\dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dx}+p(x)\cdot y=Q(x)y^n\quad (n \ne 0,1)$

解：两边除以 $y^n$

$$
\begin{align*}
\dfrac{1}{y^n}\dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dx}+p(x)y^{1-n}&=Q(x)\\
\dfrac{1}{1-n}\dfrac{\mathrm dy^{1-n}}{\mathrm dx}+p(x)y^{1-n}&=Q(x)
\end{align*}
$$

令 $z=y^{1-n}$，则 $\dfrac{1}{1-n}\dfrac{\mathrm dz}{\mathrm dx}+p(x)z=Q(x)$，回代：

$$
\begin{align*}
y=e^{\int p(x)\mathrm dx}\left[\int (1-n)Q(x)e^{(1-n)\int p(x)\mathrm dx}\mathrm dx+C\right] 和 y=0
\end{align*}
$$

3. 解方程 $(1+y^2)\mathrm dx+(x-\arctan y)\mathrm dy=0$

解：
$$
\begin{align*}
\dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dx}=\dfrac{1+y^2}{\arctan y-x}\leftrightarrow \dfrac{\mathrm dx}{\mathrm dy}=\dfrac{\arctan y}{1+y^2}-\dfrac{x}{1+y^2}
\end{align*}
$$

$\dfrac{\mathrm dx}{\mathrm dy}=-\dfrac{x}{1+y^2}+\arctan y \mathrm d(\arctan y)$

令 $t=\arctan y$，则 $\dfrac{\mathrm dx}{\mathrm dt}+x=t$，解得 $x=t-1+Ce^t$

$\therefore x=\arctan y-1+Ce^{\arctan y}$

4. 解方程 $\dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dx}=\dfrac{x^4+y^3}{xy^2}(=\dfrac{1}{x}y+x^3y^{-2})$

解：$p(x)=-\dfrac{1}{x}, Q(x)=x^3, 令 z=y^{1-(-2)}=y^3$

原式转化为 $\dfrac{\mathrm dz}{\mathrm dx}+3\cdot (-\dfrac{1}{x})\cdot z=3x^3 \tag{1}$

令 $\dfrac{\mathrm dz}{\mathrm dx}=3\dfrac{z}{x}$ 得 $z=Cx^3$

令 $z=C(x)\cdot x^3$，代回 1 得
$$
\begin{align*}
C'(x)x^3+C(x)3x^2-3C(x)\cdot x^2&=3x^3\\
C(x)&=3x+C
\end{align*}
$$

$\therefore y=x(3x+C)^{\frac{1}{3}}$

5. 解方程 $\dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dx}=\dfrac{e^y+3x}{x^2}$

解：
$$
\begin{align*}
\dfrac{e^{-y}\mathrm dy}{\mathrm dx}&=\dfrac{1+3xe^{-y}}{x^2}\\
\dfrac{\mathrm d(e^{-y})}{\mathrm dx}&=-\dfrac{1+3xe^{-y}}{x^2}
\end{align*}
$$

令 $z=e^{-y}$，$\dfrac{\mathrm dz}{\mathrm dx}=-\dfrac{1+3xz}{x^2}$

令 $xz=u$
$$
\begin{align*}
\dfrac{\mathrm dx}{x}&=\dfrac{\mathrm du}{4u+1}\\
\ln |x|&=\dfrac{1}{4}\ln |4u+1|+C\\
x&=C_1(4u+1)^{\frac{1}{4}}
\end{align*}
$$

代回得 $x=C_1(4xe^{-y}+1)^{\frac{1}{4}}$
