# $\S$6.6 高阶线性微分方程
## 一、高阶微分方程
$n$ 阶线性微分方程
$$
\begin{align*}
y^{(n)}+a_1(x)y^{(n-1)}+a_2(x)y^{(n-2)}+\cdots +a_{n-1}(x)y'+a_0(x)y=f(x)
\end{align*}
$$

当 $f(x)=0$ 时，是齐次方程，$f(x)\ne 0$ 时，是非齐次方程。

微分算子 $L=\dfrac{\mathrm d^{n}}{\mathrm dx^n}+a_1(x)\dfrac{\mathrm d^{n-1}}{\mathrm dx^{n-1}}+\cdots+a_{n-1}(x)\dfrac{\mathrm d}{\mathrm dx}+a_n(x)$

1. 命题1：若$L[y_1]=0$ 且 $L[y_2]=0$，则有 $L[k_1y_1+k_2y_2]=0$（$y_1$、$y_2$ 是 $L[y]=0$ 的解，则 $k_1y_1+k_2y_2$ 也是 $L[y]=0$ 的解）

> 如：$y''+y'=0$，$L=\dfrac{\mathrm d^2}{\mathrm dx^2}+1$，$L[y]=\dfrac{\mathrm d^2}{\mathrm dx^2}y+y=y''+y=0$
>
> $\because y_1=\sin x$，$L[\sin x]=0$
>
> $y_2=\cos x$，$L[\cos x]=0$
>
> $\therefore C_1\cos x+C_2\sin x$ 也是 $y''+y=0$ 的解，且是通解

2. 命题2[叠加原理]：若$L[y_1]=f_1(x)$ 且 $L[y_2]=f_2(x)$，则有 $L[y_1+y_2]=f_1(x)+f_2(x)$（$y_1$ 是 $L_1[y]=f_1(x)$ 的解、$y_2$ 是 $L_2[y]=f_2(x)$ 的解，则 $y_1+y_2$ 是 $L[y]=f_1(x)+f_2(x)$ 的解）

> 推论1. $L[y_1]=f(x)$，$L[y_2]=0$ $\Rightarrow$ $L[y_1+y_2]=f(x)$
>
> 推论2. $L[y_1]=f(x)$，$L[y_2]=f(x)$ $\Rightarrow$ $L[y_1-y_2]=0$ 或 $L[\dfrac{y_1+y_2}{2}]=f(x)$

## 二、线性相关

* 定义：若存在不全为零的实数 $k_1,k_2,\cdots,k_n$，对于 $\forall x \in D$，使得 $k_1y_1+k_2y_2+\cdots +k_ny_n=0$ 成立，则 $y_1,y_2,\cdots,y_n$ 在 $D$ 上线性相关，否则，$k_1=k_2=\cdots=k_n=0$ 等式成立，线性无关。

### 例题
1. $y_1(x)=|x|$，$y_2(x)=x$：
    - 在 $(-\infty, 0)$ 上线性**相关**
    - 在 $(0, +\infty)$ 上线性**相关**
    - 在 $(-\infty, +\infty)$ 上线性**无关**

2. 证明 $\cos x$，$\sin x$ 在 $(-\infty,+\infty)$ 上线性无关

证：[法1]设 $\forall x\in R, k_1\cos x+k_2\sin x=0$
* $x=0$，$k_1+0\cdot k_2=0$
* $x=\dfrac{\pi}{2}$，$0\cdot k_1+k_2=0$

以上两式联立得 $k_1=0=k_2$，得证

---
[法2]
$$
\begin{align*}
\begin{cases}
-k_1\sin x+k_2\cos x=0\\
-k_1\cos x+k_2\sin x=0
\end{cases}
\end{align*}
$$

$$
\begin{align*}
D=\left | \begin{matrix}
\cos x & \sin x\\
-\sin x & \cos x\\
\end{matrix} \right |=1 \ne 0\\
\Rightarrow k_1=k_2=0，得证
\end{align*}
$$

3. 证明 $1$，$x$，$x^2$在 $R$ 上线性无关

证：
$$
\begin{align*}
\begin{cases}
k_1\cdot 1+k_2\cdot x+k_3\cdot x^2=0\\
k_1\cdot 0+k_2\cdot 1+k_3\cdot 2x=0\\
k_1\cdot 0+k_2\cdot 0+k_3\cdot 2=0
\end{cases}
\end{align*}
$$

$$
\begin{align*}
D=\left | \begin{matrix}
1 & x & x^2\\
0 & 1 & 2x\\
0 & 0 & 2
\end{matrix} \right |=2 \ne 0\\
\Rightarrow k_1=k_2=k_3=0，得证
\end{align*}
$$

### 定理
1. 对于 $y_1(x)\cdots y_n(x)$，若有
$$
W=\left | \begin{matrix}
y_1 & y_2 & \cdots & y_n\\
y_1' & y_2' & \cdots & y_n'\\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
y_1^{(n-1)}&y_2^{(n-2)}&\cdots &y_n^{(n-1)}
\end{matrix} \right |\ne 0
$$
则称 $y_1(x),y_2(x),\cdots y_n(x)$ 线性无关

2. [通解结构定理]
$y_1, \cdots , y_n$ 是 $L[y]=0$ 的 $n$ 个线性无关的解，且 $y^*$ 是 $L[y]=f(x)$ 的一个特解，则有：
* $L[y]=0$ 的通解为 $y=C_1y_1+C_2y_2+\cdots + C_ny_n$
* $L[y]=f(x)$ 的通解为 $y=C_1y_1+C_2y_2+\cdots +C_ny_n+y^*$

## 三、刘维尔公式（Liouville's Formula）
> 用于求解二阶齐次微分方程

定理：若 $y_1$ 是 $y''+p(x)y'+q(x)y=0$ 的一个特解，则该方程另一个与 $y_1$ 线性无关的解 $y_2$ 可以表示为
$$
y_2=y_1\int \dfrac{1}{y_1^2}e^{-\int p(x)\mathrm dx}\mathrm dx
$$

通解仍为 $y=C_1y_1+C_2y_2$

**证明**

设 $y_2$ 与 $y_1$ 线性无关，则

$$
W=\left | \begin{matrix}
y_1 & y_2 \\
y_1' & y_2'
\end{matrix} \right |\ne 0
$$

$$
\begin{align*}
W'&=y_1'y_2'+y_1y_2''-y_2'y_1'-y_2y_1'\\
&=y_1y_2''-y_2y_1''\\
&=\left | \begin{matrix}
y_1 & y_2\\
y_1'' & y_2''
\end{matrix} \right |\\
&=\left | \begin{matrix}
y_1 & y_2 \\
-py_1'-qy_1 & -py_2'-qy_2
\end{matrix} \right |\\
&=-p\left |\begin{matrix}
y_1 & y_2\\
y_1' & y_2'
\end{matrix} \right |=-pW
\end{align*}
$$

$W'=-pW \Rightarrow \dfrac{\mathrm dW}{W}=-p(x)\mathrm dx\Rightarrow W=e^{-\int p(x)\mathrm dx}=y_1y_2'-y_2y_1'$

$\left(\dfrac{y_2}{y_1}\right)'=\dfrac{1}{y_1^2}e^{\int p(x)\mathrm dx}\mathrm dx$，两边积分，然后将 $y_1$ 移到右边可得原式

**总结：求 $y''+p(x)y'+q(x)y=f(x)$ 的通解**

1. 先求 $y''+p(x)y'+q(x)y=0$ 的通解，$y=C_1y_1(x)+C_2y_2(x)$
2. 令 $y=C_1(x)y_1(x)+C_2(x)y_2(x)$，列出
$$
\begin{align*}
\begin{cases}
C_1'(x)y_1(x)+C_2'(x)y_2(x)=0\\
C_1'(x)y_1'(x)+C_2'(x)y_2'(x)=f(x)
\end{cases}
\end{align*}
$$
3. 根据 $C_1'(x)=\dfrac{-f(x)\cdot y_2(x)}{D}$、$C_2'(x)=\dfrac{f(x)\cdot y_1(x)}{D}$ 求出 $C_1(x)$ 和 $C_2(x)$，其中 $D=\left |\begin{matrix}y_1(x)&y_2(x)\\ y_1'(x)&y_2'(x)\end{matrix}\right |$
4. $y=C_1(x)y_1(x)+C_2(x)y_2(x)$

### 例题
1. 求 $x^2y''+xy'-y=0$ 的通解

解：$y_1=x$，$p(x)=\dfrac{1}{x}$

$$
\begin{align*}
y_2=y_1\int \dfrac{1}{y_1^2}e^{-\int p(x)\mathrm dx}\mathrm dx&=y_1\int \dfrac{1}{y_1^2}e^{-\int \frac{1}{x}\mathrm dx}\mathrm dx\\
&=x\int \dfrac{1}{x^3}\mathrm dx\\
&=x(\dfrac{1}{-3+1}x^{-2})\\
&=-\dfrac{1}{2x}
\end{align*}
$$

$\therefore y=C_1x+C_2(-\dfrac{1}{2x})$

2. 求 $(1-x)y''+xy'-y=1$ 的通解

a. 先求 $(1-x)y''+xy'-y=0$ 的通解

$y_1=x$

$$
\begin{align*}
y_2&=x\int \dfrac{1}{x^2}e^{-\int \frac{x}{1-x}\mathrm dx}\mathrm dx\\
&=e^x+C
\end{align*}
$$

$\therefore y=C_1x+C_2e^x$

b. 令 $y=C_1(x)x+C_2(x)e^x$，则 $y'=C_1'(x)x+C_1(x)+C_2'(x)e^x+C_2(x)e^x$；令 $C_1'(x)\cdot x+C_2'(x)e^x=0$，则 $y''=C_1'(x)+C_2'(x)e^x+C_2(x)e^x$。代入得
$$
\begin{align*}
C_1'(x)+C_2'(x)e^x=\dfrac{1}{1-x} \tag{1}
\end{align*}
$$

c. $\begin{cases}C_1'(x)\cdot x+C_2'(x)e^x=0\\ C_1'(x)\cdot 1+C_2'(x)e^x=\dfrac{1}{1-x}\end{cases}$

求出 $C_1'(x)=\dfrac{1}{(x-1)^2}$，$C_2'(x)=-\dfrac{x}{(1-x)^2e^x}$

$\therefore C_1(x)=\dfrac{1}{1-x}+D_1$，$C_2(x)=-\dfrac{e^{-x}}{1-x}+D_2$

d.
$$\begin{align*}
y&=C_1(x)\cdot x+C_2(x)\cdot e^x\\
&=(\dfrac{1}{1-x}+D_1)x+(-\dfrac{e^{-x}}{1-x}+D_2)e^x\end{align*}
$$
