# $\S$6.8 常系数非齐次线性微分方程
## 待定系数法
> 方程通解 = 齐次通解 + 非齐次特解
### 1. 情况一
形如 $f(x)=e^{\lambda x}P_m(x)$ 的式子，设 $y^*=e^{\lambda x}Q(x)$，则

$$
Q''(x)+(p+2\lambda)Q'(x)+(\lambda ^2+p\lambda +q)Q(x)=P_m(x)
$$
1. $\lambda^2+p\lambda+q\ne 0$，$\lambda$ 不是特征根，$Q(x)=Q_m(x)$
2. $\lambda^2+p\lambda+q=0$ 且 $p+2\lambda\ne 0$，$\lambda$ 为单根，$Q(x)=Q_{m+1}(x)\quad [xQ_m(x)]$
3. $\lambda^2+p\lambda+q=0$ 且 $p+2\lambda=0$，$\lambda$ 为重根，$Q(x)=Q_{m+2}(x)\quad [x^2Q_m(x)]$

> $f(x)=e^{\lambda x}P_m(x)$，设 $y^*=e^{\lambda x}x^kQ_m(x)$，其中 $Q_m(x)$ 的最高次幂与 $P_m(x)$ 相同，且
>
> $$
> k=\begin{cases}
> 0, \lambda 不是特征根\\
> 1, \lambda 是单根\\
> 2, \lambda 是重根
> \end{cases}
> $$

#### 例题
1. $y''-7y'+12y=x$

解：特征方程 $r^2-7r+12=0$，$r_1=3$，$r_2=4$

齐次通解 $\hat{y}=C_1e^{3x}+C_2e^{4x}$

$\lambda=0$ 不是特征根，设非齐次特解为 $y^*=e^{0\cdot x}x^0\cdot(ax+b)=ax+b$

$$
0-7a+12(ax+b)=x \Rightarrow \begin{cases}
a=\dfrac{1}{12}\\
b=\dfrac{7}{144}
\end{cases}
$$

$\therefore y=C_1e^{3x}+C_2e^{4x}+\dfrac{1}{12}x+\dfrac{7}{144}$

2. $y''-5y'+6y=xe^{2x}$

解：$r^2-5r+6=0$，$r_1=2$，$r_2=3$

齐次通解 $\hat{y}=C_1e^{2x}+C_2e^{3x}$

$\lambda=2$ 是单根，设 $y^*=e^{2x}x^1(ax+b)=e^{2x}(ax^2+bx)$

$(y^*)''=e^{2x}(4ax^2+4bx+4ax+2b+4ax+2b+2a)$

* $x^2$ 系数：$4a-5\cdot 2a+6a=0$，自动成立
* $x^1$ 系数：$4b+8a-5(2b+2a)+6b=1$
* $x^0$ 系数：$4b+2a-5b+6\cdot 0=0$

解得 $a=-\dfrac{1}{2}$，$b=-1$

$\therefore y=C_1e^{2x}+C_2e^{3x}-e^{2x}(-\dfrac{1}{2}x^2-x)$

3. $y''+4y'+4y=e^{-2x}$

解：$r^2+4r+4=0$，$r_1=r_2=-2$

$\hat{y}=C_1e^{-2x}+C_2xe^{-2x}$

$\lambda=-2$ 是重根，设 $y^*=e^{-2x}x^2\cdot a$

$(y^*)''=e^{-2x}(4ax^2-8ax+2a)$

* $x^2$ 系数：自动为0
* $x^1$ 系数：$-8a+8a+4\cdot 0=0$，自动成立
* $x^0$ 系数：$2a=1$

解得 $a=\dfrac{1}{2}$

$\therefore y=C_1e^{-2x}+C_2xe^{-2x}+\dfrac{1}{2}x^2e^{-2x}$

### 2. 情况二
形如 $f(x)=e^{\alpha x}[A_m(x)\cos \beta x+B_n(x)\sin \beta x]$ 的式子，设 $y^*=e^{\alpha x}x^k[Q_l(x)\cos \beta x+R_l(x)\sin \beta x]$，$l=\max\{m,n\}$，其中

$$
\begin{cases}
k=0 \quad \alpha+i\beta 不是特征根\\
k=1 \quad \alpha+i\beta 是特征根
\end{cases}
$$

#### 例题
1. $y''+y=4\sin x$

解：$r^2+1=0$，$r_1=i$，$r_2=-i$

$\hat{y}=C_1\cos x+C_2\sin x$，$\lambda =0+i=i$ 是特征根

令 $y^*=x(a\cos x+b\sin x)$

$(y^*)''=2(-a\sin x+b\cos x)+(-a\cos x-b\sin x)$

$a=-2$，$b=0$

$\therefore y=C_1\cos x+C_2\sin x-2x \cos x$

2. $y''+y=3\sin 2x$

解：$r^2+1=0$，$r_1=i$，$r_2=-i$

$\lambda=0$ 不是特征根，设 $y^*=a\cos 2x+b\sin 2x$

$(y^*)''=-4a\cos 2x-4b\sin 2x$

$$
\begin{cases}
-3a=0\\
-3b=3
\end{cases}\Rightarrow
\begin{cases}
a=0\\
b=-1
\end{cases}
$$

$\therefore y=C_1\cos x+C_2\sin x-\sin 2x$

3. $y''+y=e^x\sin x$

解：$r^2+1=0$，$r_1=i$，$r_2=-i$

$\lambda=1+i$ 不是特征根

$y^*=e^x\cdot x^0(a\cos x+b\sin x)=e^x(a\cos x+b\sin x)$

$(y^*)''=e^x(-2a\sin x+2b\cos x)$

$$
\begin{cases}
b-2a=1\\
a+2b=0
\end{cases} \Rightarrow \begin{cases}
a=-\dfrac{2}{5}\\
b=\dfrac{1}{5}
\end{cases}
$$

$\therefore y=C_1\cos x+C_2\sin x+e^x(-\dfrac{2}{5}\cos x+\dfrac{1}{5}\sin x)$

4. 已知 $y''+ay'+by=Ce^x$，$y^*=e^{-x}(1+xe^{2x})$，求该方程的通解

* 填空解法：$y^*=e^x\cdot x^k\cdot a$，令1和-1是两个单根

    $(r+1)(r-1)=r^2-1=0$，$a=0$，$b=-1$

    $y''-y=Ce^x$

    $2e^x+xe^x-xe^x=Ce^x$，$C=2$

    $\therefore y=C_1e^x+C_2e^{-x}+xe^x$ [注意 $y^*$ 的形式]

* 大题解法：将 $y^*$ 代回原方程，比较系数确定a、b、c

5. $y''-2y'+2y=x^2+2e^x\cos^2{\dfrac{x}{2}}$

> 利用叠加原理，$y^*=y_1^*(f_1(x)=0的特解)+y_2^*(f_2(x)=0的特解)$

解：$r_1=1+i$，$r_2=1-i$，$\hat{y}=e^x(C_1\cos x+C_2\sin x)$

注意等式右方可以拆成 $x^2+e^x\cos x+e^x$

$$
\begin{align*}
y_1^*=e^{0x}\cdot x^0(ax^2+bx+c)&\rightarrow y_1^*=\dfrac{1}{2}(x+1)^2\quad(f(x)=x^2)\\
y_2^*=e^x\cdot x^1(a'\cos x+b'\sin x)&\rightarrow y_2^*=\dfrac{x}{2}e^x\sin x\quad(f(x)=e^x\cos x)\\
y_3^*=e^x\cdot x^0 \cdot a''&\rightarrow y_3^*=e^x
\quad(f(x)=e^x)
\end{align*}
$$

$\therefore y=\hat{y}+y^*=e^x(C_1\cos x+C_2\sin x)+\dfrac{1}{2}(x+1)^2+e^x+\dfrac{x}{2}e^x\sin x$

### 3. 推广
$$
y^{(n)}+P_1y^{(n-1)}+\cdots+P_{n-1}y'+P_ny=f(x)
$$
1. 形如 $f(x)=e^{\lambda x}P_m(x)$，设 $y^*=e^{\lambda x}x^kQ_m(x)$，其中 $k$ 与 $x$ 的重数有关
2. 形如 $f(x)=e^{\alpha x}[A_m(x)\cos \beta x+B_n(x)\sin \beta x]$，设 $y^*=e^{\alpha x}x^k[Q_l(x)\cos \beta x+R_l(x)\sin \beta x]\quad(l=\max\{m,n\})$，其中 $k$ 与 $\alpha + i\beta$ 的重数有关

#### 例题
$y^{(4)}+y''=x+e^x+3\sin x$

解：$r^4+r^2=r^2(r^2+1)=0$，$r_1=r_2=0$，$r_3=i$，$r_4=-i$

$\hat{y}=C_1+C_2x+C_3\cos x+C_4\sin x$

$$
\begin{align*}
y_1^*=e^{0x}\cdot x^2(ax+b)&\rightarrow y_1^*=\dfrac{1}{6}x^3\quad(y^{(4)}+y''=x)\\
y_2^*=e^x\cdot x^0\cdot c&\rightarrow y_2^*=\dfrac{1}{2}e^x\quad(y^{(4)}+y''=e^x)\\
y_3^*=e^{0x}\cdot x^0 \cdot (d\cos x+e\sin x)&\rightarrow y_3^*=\dfrac{3}{2}x\cos x\quad(y^{(4)}+y''=3\sin x)
\end{align*}
$$

$\therefore y=\hat{y}+y^*=C_1+C_2x+C_3\cos x+C_4\sin x+\dfrac{1}{6}x^3+\dfrac{1}{2}e^x+\dfrac{3}{2}x\cos x$
