# $\S$8.2 偏导数
## 一、偏导数定义与计算
1. 定义：$z=f(x,y)$ 在 $U(P_0)$ 有定义，将 $y$ 固定于 $y_0$，$x$ 在 $x_0$ 处有增量 $\Delta x$ 时，函数相应增量 $\Delta z=f(x_0+\Delta x,y_0)-f(x_0,y_0)$。若 $\displaystyle \lim_{\Delta x\to 0}\dfrac{\Delta z}{\Delta x}$ 存在，则称此极限为 $z=f(x,y)$ 在点 $(x_0,y_0)$ 处对变量 $x$ 的偏导数，记作 $\dfrac{\partial z}{\partial x}|_{x=x_0,y=y_0}$、$\dfrac{\partial f}{\partial x}|_{x=x_0,y=y_0}$ 或 $f_x(x_0,y_0)$

    * 类似地，称极限 $\displaystyle \lim_{\Delta y\to 0}\dfrac{f(x_0,y_0+\Delta y)-f(x_0,y_0)}{\Delta y}$ 为 $z=f(x,y)$ 在点 $(x_0,y_0)$ 处对变量 $y$ 的偏导数，记作 $\dfrac{\partial z}{\partial y}|_{x=x_0,y=y_0}$、$\dfrac{\partial f}{\partial y}|_{x=x_0,y=y_0}$ 或 $f_y(x_0,y_0)$

2. 偏导函数
    * $\displaystyle f_x(x,y)=\lim_{\Delta x\to 0}\dfrac{f(x_0+\Delta x,y)-f(x,y)}{\Delta x}=\dfrac{\mathrm df(x,y_0)}{\mathrm dx}|_{x=x_0}$（y看成常数）
    * $\displaystyle f_y(x,y)=\lim_{\Delta y\to 0}\dfrac{f(x,y_0+\Delta y)-f(x,y)}{\Delta y}=\dfrac{\mathrm df(x_0,y)}{\mathrm dy}|_{y=y_0}$（x看成常数）
### 例题
1. 求以下各题的偏导
    1. $z=\arctan \dfrac{y}{x}$

        解：$\dfrac{\partial z}{\partial x}=\dfrac{1}{1+(\dfrac{y}{x})^2}\cdot y\cdot (-\dfrac{1}{x^2})=-\dfrac{y}{x^2+y^2}$

        $\dfrac{\partial z}{\partial y}=\dfrac{1}{1+(\dfrac{y}{x})^2}\cdot \dfrac{1}{x}=\dfrac{x}{x^2+y^2}$

    2. $z=x^y$（$x\gt 0$）

        解：$\dfrac{\partial z}{\partial x}=yx^{y-1}$，$\dfrac{\partial z}{\partial y}=x^y\ln x$

    3. $f(x,y)=\dfrac{xy}{x^2+y^2}$

        解：$f_x=\dfrac{y(x^2+y^2)-xy\cdot 2x}{(x^2+y^2)^2}=\dfrac{y^3-x^2y}{(x^2+y^2)^2}$

        $f_y=\dfrac{x(x^2+y^2)-xy\cdot 2y}{(x^2+y^2)^2}=\dfrac{x^3-y^2x}{(x^2+y^2)^2}$

        > 若 $f(x,y)=f(y,x)$，$f_x=\varphi(x,y)$，则 $f_y=\varphi(y,x)$

2. $f(x,y)=x+(y-1)\arctan \dfrac{y}{x}$，求 $f_x(5,1)$，$f_y(5,1)$

    解：$f_x(5,1)=\dfrac{\mathrm d}{\mathrm dx}f(x,1)|_{x=5}=\dfrac{\mathrm d}{\mathrm dx}x|_{x=5}=1$

    $f_y(5,1)=0+\arctan\dfrac{y}{x}+(y-1)\dfrac{x}{x^2+y^2}=\arctan\dfrac{1}{5}$

3. $f(x,y)=\begin{cases}\dfrac{xy}{x^2+y^2},(x,y)\ne(0,0)\\0,(x,y)=(0,0)\end{cases}$ 在 $(0,0)$ 间断，讨论 $f_x(0,0)$、$f_y(0,0)$ 是否存在

    解：
    $$
    \begin{align*}
    f_x(0,0)&=\lim_{\Delta x\to 0}\dfrac{f(0+\Delta x,0)-f(0,0)}{\Delta x}\\
    &=\lim_{\Delta x\to 0}\dfrac{\frac{\Delta x\cdot 0}{(\Delta x)^2+0^2}-0}{\Delta x}\\
    &=0
    \end{align*}
    $$

    同理 $f_y(0,0)=0$，故两者均存在

4. $f(x,y)=\begin{cases}\dfrac{\sin(xy)-y}{xy^2},xy\ne 0\\0,xy=0\end{cases}$，求 $f_y(1,0)$

    解：
    $$
    \begin{align*}
    f_y(1,0)&=\lim_{\Delta y\to 0}\dfrac{f(1,0+\Delta y)-f(1,0)}{\Delta y}\\
    &=\lim_{\Delta y\to 0}\dfrac{\sin \Delta y-\Delta y}{(\Delta y)^3}\\
    &=\lim_{\Delta y\to 0}\dfrac{\Delta y-\frac{(\Delta y)^3}{3!}+o[(\Delta y)^3]-\Delta y}{(\Delta y)^3}\\
    &=-\dfrac{1}{6}
    \end{align*}
    $$

5. $\displaystyle u=\int_{xz}^{yz}e^{t^2}\mathrm dt$，求 $\dfrac{\partial u}{\partial x}$、$\dfrac{\partial u}{\partial y}$、$\dfrac{\partial u}{\partial z}$

    解：
    $\dfrac{\partial u}{\partial x}=-e^{(xz)^2}\cdot z$

    $\dfrac{\partial u}{\partial y}=e^{(yz)^2}\cdot z$

    $\dfrac{\partial u}{\partial z}=e^{(yz)^2}\cdot y-e^{(xz)^2}\cdot x$

6. $PV=RT$（R为常数），证明：$\dfrac{\partial P}{\partial V}\cdot \dfrac{\partial V}{\partial T}\cdot \dfrac{\partial T}{\partial P}=-1$

    解：
    $P=R\dfrac{T}{V}\Rightarrow \dfrac{\partial P}{\partial V}=RT\cdot (-\dfrac{1}{V^2})$

    $V=\dfrac{RT}{P}\Rightarrow \dfrac{\partial V}{\partial T}=\dfrac{R}{P}$

    $T=\dfrac{PV}{R}\Rightarrow \dfrac{\partial T}{\partial P}=\dfrac{V}{R}$

    以上三者相乘得 $-\dfrac{RT}{PV}=-1$，得证

> 一个二元函数连续但偏导不存在的例子：$z=\sqrt{x^2+y^2}$
> * $\displaystyle \lim_{(x,y)\to (0,0)}\sqrt{x^2+y^2}=0=f(0,0)$，连续
> * $\displaystyle z_x(0,0)=\lim_{\Delta x\to 0}\dfrac{\sqrt{(0+(\Delta x)^2)+0^2}-0}{\Delta x}=\lim_{\Delta x\to 0}\dfrac{|\Delta x|}{\Delta x}$，极限不存在
> * $z_y(0,0)$ 同理
## 二、高阶偏导数
$u=f(x,y)$

* $u_{xx}=f_{xx}=f''_{11}=\dfrac{\partial ^2u}{\partial x^2}=\dfrac{\partial}{\partial x}(\dfrac{\partial u}{\partial x})$，对x求二阶偏导
* $u_{yy}=f_{yy}=f''_{22}=\dfrac{\partial ^2u}{\partial y^2}=\dfrac{\partial}{\partial y}(\dfrac{\partial u}{\partial y})$，对y求二阶偏导
* $u_{xy}=f_{xy}=f''_{12}=\dfrac{\partial ^2u}{\partial x\partial y}=\dfrac{\partial}{\partial y}(\dfrac{\partial u}{\partial x})$，先x后y
* $u_{yx}=f_{yx}=f''_{21}=\dfrac{\partial ^2u}{\partial y\partial x}=\dfrac{\partial}{\partial x}(\dfrac{\partial u}{\partial y})$，先y后x

> 大多数情况下，$\dfrac{\partial ^2u}{\partial x\partial y}=\dfrac{\partial ^2u}{\partial y\partial x}$

定理：$z=f(x,y)$ 的两个二阶混合偏导在定义域内连续，则在定义域内有 $\dfrac{\partial ^2z}{\partial x\partial y}=\dfrac{\partial ^2z}{\partial y\partial x}$

> 推论：多元初等函数混合偏导可换序/相等
### 例题
1. 求 $u=e^{x+2y}$ 的所有二阶偏导

    解：

    $\dfrac{\partial u}{\partial x}=e^{x+2y}\cdot 1=e^{x+2y}$，$\dfrac{\partial u}{\partial y}=2\cdot e^{x+2y}$

    $\dfrac{\partial ^2u}{\partial x^2}=e^{x+2y}$，$\dfrac{\partial ^2u}{\partial y^2}=4e^{x+2y}$

    $\dfrac{\partial ^2u}{\partial x\partial y}=2e^{x+2y}$，$\dfrac{\partial ^2u}{\partial y\partial x}=2e^{x+2y}$

2. $f(x,y)=\begin{cases}xy\cdot \dfrac{x^2-y^2}{x^2+y^2},x^2+y^2\ne 0\\0,x^2+y^2=0\end{cases}$，求 $f_{xy}(0,0)$、$f_{yx}(0,0)$

    解：
    $$
    \begin{align*}
    f_x=\begin{cases}
    \dfrac{y(x^4+4x^2y^2-y^4)}{(x^2+y^2)^2}&\quad x^2+y^2\ne 0\\
    0&\quad x^2+y^2=0
    \end{cases}
    \end{align*}
    $$

    $\displaystyle f_{xy}(0,0)=\lim_{\Delta y\to 0}\dfrac{f_x(0,0+\Delta y)-f_x(0,0)}{\Delta y}=-1$

    同理
    $$
    \begin{align*}
    f_y=\begin{cases}
    y\cdot \dfrac{x^2-y^2}{x^2+y^2}+xy\dfrac{-4xy^4}{(x^2+y^2)^2} &\quad x^2+y^2\ne 0\\
    0&\quad x^2+y^2=0
    \end{cases}
    \end{align*}
    $$

    $\displaystyle f_{yx}(0,0)=\lim_{\Delta x\to 0}\dfrac{f_y(0+\Delta x,0)-f_y(0,0)}{\Delta x}=1$

3. $u=x^2y^3e^{y+z}-yz\ln(1+x^2+y^2+z^2)$，求 $u_{xx}(0,1,-1)$、$u_{xy}(1,-1,0)$

    解：
    $u_{xx}(0,1,-1)=\dfrac{\mathrm d^2}{\mathrm dx^2}u(x,1,-1)|_{x=0}=\dfrac{\mathrm d^2}{\mathrm dx^2}[x^2+\ln(3+x^2)]|_{x=0}=\dfrac{8}{3}$

    $u_{xy}(1,-1,0)=\dfrac{\partial ^2}{\partial x\partial y}u(x,y,0)|_{x=1,y=-1}=\dfrac{\partial ^2}{\partial x\partial y}(x^2y^3e^y)|_{x=1,y=-1}=\dfrac{4}{e}$

4. $u=\dfrac{1}{\sqrt{x^2+y^2+z^2}}$，证明 $u_{xx}+u_{yy}+u_{zz}=0$

    证：$u_x=(-\dfrac{1}{2})(x^2+y^2+z^2)^{-\frac{3}{2}}\cdot 2x=-x(x^2+y^2+z^2)^{-\frac{3}{2}}$

    $u_{xx}=-(x^2+y^2+z^2)^{-\frac{3}{2}}-x(-\dfrac{3}{2})(x^2+y^2+z^2)^{-\frac{5}{2}}\cdot 2x=\dfrac{3x^2-(x^2+y^2+z^2)}{(x^2+y^2+z^2)^{\frac{5}{2}}}$

    $u_{yy}=\dfrac{3y^2-(x^2+y^2+z^2)}{(x^2+y^2+z^2)^{\frac{5}{2}}}$

    $u_{zz}=\dfrac{3z^2-(x^2+y^2+z^2)}{(x^2+y^2+z^2)^{\frac{5}{2}}}$

    $u_{xx}+u_{yy}+u_{zz}=0$，得证
