# $\S$8.5 隐函数的求导公式
## 一、一个方程的情形
1. [定理1]设 $F(x,y)=0$，若在 $P_0(x_0,y_0)$ 某邻域内偏导连续，且 $F(x_0,y_0)=0$，$F_y(x_0,y_0)\ne 0$，则 $F(x,y)=0$ 在 $P_0$ 某邻域内可唯一确定 $y=f(x)$、$y_0=f(x_0)$ 连续，导数连续。
    $$
    \dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dx}=-\dfrac{F_1'}{F_2'}=-\dfrac{F_x}{F_y}
    $$
2. [定理2]设 $F(x,y,z)=0$ 在 $P(x_0,y_0,z_0)$ 某一邻域内偏导连续，且 $F(x_0,y_0,z_0)=0$，$F_z(x_0,y_0,z_0)\ne 0$，则 $F(x,y,z)=0$ 可确定唯一 $z=f(x,y)$（其连续，一阶偏导连续）且
    $$
    \dfrac{\partial z}{\partial x}=-\dfrac{F_x}{F_z}\\
    \dfrac{\partial z}{\partial y}=-\dfrac{F_y}{F_z}
    $$
3. [2的扩展]$F(x,y,z,t)=0$，$t=f(x,y,z)$，偏导连续且 $F_t\ne 0$，有
    $$
    \dfrac{\partial t}{\partial x}=-\dfrac{F_x}{F_t}\\
    \dfrac{\partial t}{\partial y}=-\dfrac{F_y}{F_t}\\
    \dfrac{\partial t}{\partial z}=-\dfrac{F_z}{F_t}
    $$
### 例题
1. $y=x^2-\dfrac{1}{2}\sin y$，求 $\dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dx}$ 和 $\dfrac{\mathrm d^2y}{\mathrm dx^2}$

    解：
    * 直接法
        $$
        \begin{align*}
        \dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dx}&=2x-\dfrac{1}{2}\cos y\dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dx}\\
        \dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dx}&=\dfrac{4x}{2+\cos y}
        \end{align*}
        $$
        $$
        \begin{align*}
        \dfrac{\mathrm d^2y}{\mathrm dx^2}&=\dfrac{\mathrm d}{\mathrm dx}(\dfrac{4x}{2+\cos y})\\
        &=\dfrac{4(2+\cos y)-4x(-\sin y)\dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dx}}{(2+\cos y)^2}\\
        &=\dfrac{4(2+\cos y)^2+16x^2\sin y}{(2+\cos y)^3}
        \end{align*}
        $$
    * 公式法 $F(x,y)=y-x^2+\dfrac{1}{2}\sin y=0$

        $$
        \begin{align*}
        \dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dx}&=-\dfrac{F_x}{F_y}\\
        &=-\dfrac{-2x}{1+\frac{1}{2}\cos y}\\
        &=\dfrac{4x}{2+\cos y}
        \end{align*}
        $$

        $$
        \begin{align*}
        \dfrac{\mathrm d^2y}{\mathrm dx^2}&=\dfrac{\mathrm d}{\mathrm dx}(\dfrac{4x}{2+\cos y})\\
        &=\dfrac{4(2+\cos y)^2+16x^2\sin y}{(2+\cos y)^3}
        \end{align*}
        $$

2. $z=x^3y-e^z$，求 $\dfrac{\partial ^2z}{\partial x \partial y}$

    解：$F(x,y,z)=x^3y-e^z-z$

    $\dfrac{\partial z}{\partial x}=-\dfrac{F_x}{F_z}=-\dfrac{3x^2y}{-e^z-1}=\dfrac{3x^2y}{e^z+1}$

    $$
    \begin{align*}
    \dfrac{\partial }{\partial y}(\dfrac{\partial z}{\partial x})&=\dfrac{\partial }{\partial y}(\dfrac{3x^2y}{e^z+1})\\
    &=\dfrac{3x^2(e^z+1)-3x^2y(e^z+1)\cdot \frac{\partial z}{\partial y}}{(e^z+1)^2}\\
    &=\dfrac{3x^2(1+e^z-x^3y)}{(e^z+1)^2}
    \end{align*}
    $$

3. $\phi(x-az,y-bz)=0=F(x,y,z)$，$z=f(x,y)$，求证 $a\dfrac{\partial z}{\partial x}+b\dfrac{\partial z}{\partial y}=1$

    证明：
    * 公式法 $\dfrac{\partial z}{\partial x}=-\dfrac{F_x}{F_z}=-\dfrac{\phi_1'\cdot 1+\phi_2'\cdot 0}{\phi_1'(-a)+\phi_2'(-b)}=\dfrac{\phi_1'}{a\phi_1'+b\phi_2'}$

        $\dfrac{\partial z}{\partial y}=-\dfrac{F_y}{F_z}=-\dfrac{\phi_1'\cdot 0+\phi_2'\cdot 1}{\phi_1'(-a)+\phi_2'(-b)}=\dfrac{\phi_2'}{a\phi_1'+b\phi_2'}$

        $a\cdot \dfrac{\phi_1'}{a\phi_1'+b\phi_2'}+b\cdot \dfrac{\phi_2'}{a\phi_1'+b\phi_2'}=1$，得证
    * 微分法 $F(x,y,z)=\phi(x-az,y-bz)$，$\mathrm d \phi(x-az,y-bz=0)$

    令 $x-az=u$，$y-bz=v$

    $$
    \begin{align*}
    \dfrac{\partial \phi}{\partial u}\mathrm du+\dfrac{\partial \phi}{\partial v}\mathrm dv&=0\\
    \phi_1'\mathrm d(x-az)+\phi_2'\mathrm d(y-bz)&=0\\
    \phi_1'(\mathrm dx-a \mathrm dz)+\phi_2'(\mathrm dy-b \mathrm dz)&=0\\
    \phi_1'\mathrm dx+\phi_2'\mathrm dy-(a\phi_1'+b\phi_2')\mathrm dz&=0\\
    \mathrm dz&=\dfrac{\phi_1'}{a\phi_1'+b\phi_2'}\mathrm dx+\phi_2'\dfrac{1}{a\phi_1'+b\phi_2'}\mathrm dy
    \end{align*}
    $$

    同理可证
## 二、方程组的情形
[定理3] $\begin{cases}F(x,y,u,v)=0\\G(x,y,u,v)=0\end{cases}$，若在 $P_0$ 某邻域内偏导连续，$F(x_0,y_0,u_0,v_0)=0$ 且 $G(x_0,y_0,u_0,v_0)=0$，$J=\dfrac{\partial (F,G)}{\partial (u,v)}=\begin{vmatrix}F_u & F_v\\ G_u&G_v\end{vmatrix}$ 在 $P_0$ 处不等于0，则可确定一个隐函数组 $\begin{cases}u=u(x,y)\\v=v(x,y)\end{cases}$，其唯一、连续、偏导也连续，且
- $\dfrac{\partial u}{\partial x}=-\dfrac{1}{J}\begin{vmatrix}F_x&F_v\\G_x&G_v\end{vmatrix}=-\dfrac{1}{J}\dfrac{\partial (F,G)}{\partial (x,v)}$
- $\dfrac{\partial u}{\partial y}=-\dfrac{1}{J}\begin{vmatrix}F_y&F_v\\G_y&G_v\end{vmatrix}=-\dfrac{1}{J}\dfrac{\partial (F,G)}{\partial (y,v)}$
- $\dfrac{\partial v}{\partial x}=-\dfrac{1}{J}\begin{vmatrix}F_u&F_x\\G_u&G_x\end{vmatrix}=-\dfrac{1}{J}\dfrac{\partial (F,G)}{\partial (u,x)}$
- $\dfrac{\partial v}{\partial y}=-\dfrac{1}{J}\begin{vmatrix}F_u&F_y\\G_u&G_y\end{vmatrix}=-\dfrac{1}{J}\dfrac{\partial (F,G)}{\partial (u,y)}$
<hr>
证明：

1. [直接法]
    $$
    \begin{align*}
    \begin{cases}
    F(x,y,u,v)=0\\
    G(x,y,u,v)=0
    \end{cases}
    \end{align*}
    $$
    把 $u,v$ 看作 $x,y$ 的函数，两边关于 $x,y$ 求偏导得

    $$
    \begin{align*}
    \begin{cases}
    F_x\cdot 1+F_y\cdot 0+F_u\cdot \dfrac{\partial u}{\partial x}+F_v\cdot \dfrac{\partial v}{\partial x}=0\\
    G_x\cdot 1+G_y\cdot 0+G_u\cdot \dfrac{\partial u}{\partial x}+G_v\cdot \dfrac{\partial v}{\partial x}=0
    \end{cases}
    \end{align*}
    $$

    $$
    \begin{align*}
    \begin{cases}
    F_u\cdot \dfrac{\partial u}{\partial x}+F_v\cdot \dfrac{\partial u}{\partial x}=-F_x\\
    G_u\cdot \dfrac{\partial u}{\partial x}+G_v\cdot \dfrac{\partial u}{\partial x}=-G_x
    \end{cases}
    \end{align*}
    $$

    根据 Cramer 法则

    $$
    \begin{align*}
    \dfrac{\partial u}{\partial x}=\dfrac{D_1}{D}=\dfrac{\begin{vmatrix}-F_x&F_v\\-G_x&G_v\end{vmatrix}}{\begin{vmatrix}F_u&F_v\\G_u&G_v\end{vmatrix}}=-\dfrac{1}{J}\begin{vmatrix}F_x&F_v\\G_x&G_v\end{vmatrix}\\
    \dfrac{\partial v}{\partial x}=\dfrac{D_2}{D}=\dfrac{\begin{vmatrix}F_u&-F_x\\G_u&-G_x\end{vmatrix}}{\begin{vmatrix}F_u&F_v\\G_u&G_v\end{vmatrix}}=-\dfrac{1}{J}\begin{vmatrix}F_u&F_x\\G_u&G_x\end{vmatrix}
    \end{align*}
    $$

    同理可得

    $$
    \begin{align*}
    \begin{cases}
    F_u\cdot \dfrac{\partial u}{\partial y}+F_v\cdot \dfrac{\partial u}{\partial y}=-F_y\\
    G_u\cdot \dfrac{\partial u}{\partial y}+G_v\cdot \dfrac{\partial u}{\partial y}=-G_y
    \end{cases}
    \end{align*}
    $$

    $$
    \begin{align*}
    \dfrac{\partial u}{\partial y}=\dfrac{D_1}{D}=\dfrac{\begin{vmatrix}-F_y&F_v\\-G_y&G_v\end{vmatrix}}{\begin{vmatrix}F_u&F_v\\G_u&G_v\end{vmatrix}}=-\dfrac{1}{J}\begin{vmatrix}F_y&F_v\\G_y&G_v\end{vmatrix}\\
    \dfrac{\partial v}{\partial y}=\dfrac{D_2}{D}=\dfrac{\begin{vmatrix}F_u&-F_y\\G_u&-G_y\end{vmatrix}}{\begin{vmatrix}F_u&F_v\\G_u&G_v\end{vmatrix}}=-\dfrac{1}{J}\begin{vmatrix}F_u&F_y\\G_u&G_y\end{vmatrix}
    \end{align*}
    $$

2. [微分法]
    $$
    \begin{align*}
    \begin{cases}
    F(x,y,u,v)=0\\
    G(x,y,u,v)=0
    \end{cases}
    \end{align*}
    $$

    两边微分得

    $$
    \begin{align*}
    \begin{cases}
    F_x \mathrm dx+F_y \mathrm dy+F_u \mathrm du+F_v \mathrm dv=0\\
    G_x \mathrm dx+G_y \mathrm dy+G_u \mathrm du+G_v \mathrm dv=0\\
    \end{cases}
    \end{align*}
    $$

    $$
    \begin{align*}
    \begin{cases}
    F_u \mathrm du+F_v \mathrm dv=-F_x \mathrm dx-F_y \mathrm dy\\
    G_u \mathrm du+G_v \mathrm dv=-G_x \mathrm dx-G_y \mathrm dy
    \end{cases}
    \end{align*}
    $$

    根据 Cramer 法则

    $$
    \begin{align*}
    \mathrm du=\dfrac{\begin{vmatrix}-F_x \mathrm dx-F_y \mathrm dy&F_v\\-G_x \mathrm dx-G_y \mathrm dy & G_v\end{vmatrix}}{\begin{vmatrix}F_u&F_v\\G_u&G_v\end{vmatrix}}&=-\dfrac{1}{J}\left | \begin{matrix}
    F_x \mathrm dx+F_y \mathrm dy & F_v \\
    G_x \mathrm dx+G_y \mathrm dy & G_v \\
    \end{matrix} \right |\\
    &=-\dfrac{1}{J}(\begin{vmatrix}F_x&F_v\\G_x&G_v\end{vmatrix}\mathrm dx+\begin{vmatrix}F_y&F_v\\G_y&G_v\end{vmatrix}\mathrm dy)
    \end{align*}
    $$

    $$
    \begin{align*}
    \mathrm dv=\dfrac{\begin{vmatrix}F_u&-F_x \mathrm dx-F_y \mathrm dy\\G_u &-G_x \mathrm dx-G_y \mathrm dy\end{vmatrix}}{\begin{vmatrix}F_u&F_v\\G_u&G_v\end{vmatrix}}&=-\dfrac{1}{J}\left | \begin{matrix}
    F_u & F_x \mathrm dx+F_y \mathrm dy \\
    G_u & G_x \mathrm dx+G_y \mathrm dy \\
    \end{matrix} \right |\\
    &=-\dfrac{1}{J}(\begin{vmatrix}F_u&F_x\\G_u&G_x\end{vmatrix}\mathrm dx+\begin{vmatrix}F_u&F_y\\G_u&G_y\end{vmatrix}\mathrm dy)
    \end{align*}
    $$

    根据一阶微分的形式不变性，可得到与法一相同的结果

### 扩展情形
* 5元方程组~2个中间变量，3个自变量
    $$
    \begin{align*}
    \begin{cases}
    F(x,y,z,u,v)=0\\
    G(x,y,z,u,v)=0
    \end{cases} \rightarrow
    \begin{cases}
    u=u(x,y,z)\\
    v=v(x,y,z)
    \end{cases}
    \end{align*}
    $$

    其中 $J=\begin{vmatrix}F_u&F_v\\G_u&G_v\end{vmatrix}$（隐函数中因变量求偏导）

    * $\dfrac{\partial u}{\partial z}=-\dfrac{1}{J}\begin{vmatrix}F_z&F_v\\G_z&G_v\end{vmatrix}$

    * $\dfrac{\partial v}{\partial z}=-\dfrac{1}{J}\begin{vmatrix}F_u&F_z\\G_u&G_z\end{vmatrix}$

    * ……
* 4元方程组~3个中间变量，1个自变量
    $$
    \begin{align*}
    \begin{cases}
    F(x,u,v,w)=0\\
    G(x,u,v,w)=0\\
    H(x,u,v,w)=0
    \end{cases} \rightarrow
    \begin{cases}
    u=u(x)\\
    v=v(x)\\
    w=w(x)
    \end{cases}
    \end{align*}
    $$

    其中 $J=\begin{vmatrix}F_u&F_v&F_w\\G_u&G_v&G_w\\H_u&H_v&H_w\end{vmatrix}$

    * $\dfrac{\mathrm du}{\mathrm dx}=-\dfrac{1}{J}\begin{vmatrix}F_x&F_v&F_w\\G_x&G_v&G_w\\H_x&H_v&H_w\end{vmatrix}$

    * $\dfrac{\mathrm dv}{\mathrm dx}=-\dfrac{1}{J}\begin{vmatrix}F_u&F_x&F_w\\G_u&G_x&G_w\\H_u&H_x&H_w\end{vmatrix}$

    * $\dfrac{\mathrm dw}{\mathrm dx}=-\dfrac{1}{J}\begin{vmatrix}F_u&F_v&F_x\\G_u&G_v&G_x\\H_u&H_v&H_x\end{vmatrix}$

### 例题
1. $\begin{cases}xu^2-2yv^2=0\\y^2u+3x^2v=3\end{cases}$，求 $\dfrac{\partial u}{\partial x}$、$\dfrac{\partial u}{\partial y}$、$\dfrac{\partial v}{\partial x}$、$\dfrac{\partial v}{\partial y}$

    解：
    * $F(x,y,u,v)=xu^2-2yv^2$，$F_x=u^2$，$F_y=-2v^2$，$F_u=2xu$，$F_v=-4vy$
    * $G(x,y,u,v)=y^2u+3x^2v-3$，$G_x=6x$，$G_y=2yu$，$G_u=2y$，$G_v=3x^2$
    * $\dfrac{\partial u}{\partial x}=-\dfrac{3x^2u^2+24xyv^2}{2(3x^3u+2y^3v)}$
    * $\dfrac{\partial u}{\partial y}=\dfrac{3x^3v^2-4y^2uv}{3x^3u+2y^3v}$
    * $\dfrac{\partial v}{\partial x}=-\dfrac{12x^2uv-y^2u^2}{2(3x^3u+2y^3v)}$
    * $\dfrac{\partial v}{\partial y}=-\dfrac{2xyu^2+y^2v^2}{3x^3u+2y^3v}$

2. $y=f(x,t)$，t是 $F(x,y,t)=0$ 确定的关于x、y的函数，求 $\dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dx}$、$\dfrac{\mathrm dt}{\mathrm dx}$

    解：令 $\begin{cases}G(x,y,t)=y-f(x,t)\\F(x,y,t)=0\end{cases}$，其中，$G_x=-f_1'$，$G_y=1$，$G_t=-f_2'$，$F_x=F_1'$，$F_y=F_2'$，$F_t=F_3'$

    代入公式得

    $\dfrac{\mathrm dy}{\mathrm dx}=-\dfrac{1}{J}\begin{vmatrix}G_x&G_t\\F_x&F_t\end{vmatrix}=-\dfrac{1}{F_3'-F_2'f_2'}\cdot (F_1'f_2'-F_3'f_1')$

    $\dfrac{\mathrm dt}{\mathrm dx}=-\dfrac{1}{J}\begin{vmatrix}G_y&G_x\\F_y&F_x\end{vmatrix}=-\dfrac{1}{F_3'-F_2'f_2'}\cdot (F_1'+f_1'F_2')$

    其中 $J=\begin{vmatrix}G_y&G_t\\F_y&F_t\end{vmatrix}$

3. $u=f(x,y,xyz)$、$z=z(x,y)$ 由 $\int_{xy}^zg(xy+z-t)\mathrm dt=e^{xyz}$ 确定，$f$ 可微，$g$ 连续，求 $x\cdot \dfrac{\partial u}{\partial x}-y\cdot \dfrac{\partial u}{\partial y}$

    解：

    $\dfrac{\partial u}{\partial x}=f_1'\cdot 1+f_2'\cdot 0+f_3'(yz+xy\cdot \dfrac{\partial z}{\partial x})$

    $\dfrac{\partial u}{\partial y}=f_1'\cdot 0+f_2'\cdot 1+f_3'(xz+xy\cdot \dfrac{\partial z}{\partial y})$

    令 $s=xy+z-t$

    $$
    \begin{align*}
    \int_z^{xy}g(s)(-\mathrm ds)=\int_{xy}^zg(s)\mathrm ds
    \end{align*}
    $$

    $$
    \begin{align*}
    \dfrac{\partial }{\partial x}[\int_{xy}^zg(s)\mathrm ds]=\underset{左边}{g(z)\cdot \dfrac{\partial z}{\partial x}-g(xy)\cdot y} =\underset{右边}{e^{xyz}(yz+xy\dfrac{\partial z}{\partial x})}
    \end{align*}
    $$

    $\dfrac{\partial z}{\partial x}=\dfrac{yze^{xyz}+g(xy)\cdot y}{g(z)-xye^{xyz}}$，对y求偏导得 $g(z)\cdot \dfrac{\partial z}{\partial y}-g(xy)\cdot x=e^{xyz}(xz+xy\dfrac{\partial z}{\partial y})$

    $\dfrac{\partial z}{\partial y}=\dfrac{xze^{xyz}+g(xy)\cdot y}{g(z)-xze^{xyz}}$，原式 $=xf_1'-yf_2'$
